[古生物/多圖] 有無人對古代生物有興趣？一齊傾下

歐巴賓海蠍（學名：Opabinia），是一種存活在寒武紀的生物。此種生物只有一個種。另一種學名為Myoscolex的同一科生物很有可能與其具親緣關係。
此種生物具有環節結構，並具未礦化的外骨骼。身體總長度為40至70毫米。牠的頭部長有五顆以眼柄支撐並突出的眼睛，視力範圍很可能到達360°。而在頭部下方則有長著如同長襪一般的吻部。在長吻的末端為具抓握性的刺狀物，而這種結構則普遍認為用以捉拿獵物。
牠具有跟現今所有生物都不同的鰓，以及很多如同旗幟一般的附肢。而奇蝦，則被認為是與之具相近結構的生物(同樣已滅絕)。牠的三條最後的旗幟狀附肢一同形成尾部。與現今所有已知，同樣分體節的節肢動物不同的是，牠的頭部似乎並沒有很清楚地與體節分開來。
歐巴賓海蠍被普遍認為居住在淺層海床，而理論上，這種生物應該是一種具有游泳能力的捕獵者。其吻部，被認為用作捕捉海床洞穴內的小蟲用，另外亦有可能是用以捲起海床的泥沙，以搜索食物。假如這些猜想是正確的，歐巴賓海蠍很有可能具有能向後摺疊的吻部，以將食物送到位於頭部下的口。

Eurypterus_Paleoart
廣翅鱟，蝎子祖先？
廣翅鱟（學名：Eurypterid）又名板足鱟、海蠍，是一類已滅絕的節肢動物，大約有300種已知的廣翅鱟。

盾皮魚綱，恐魚科，早期魚類(志留紀到泥盆紀)

三葉蟲(早寒武紀 - 晚二疊紀)
三葉蟲（學名：trilobite）是節肢動物門中已經滅絕的三葉蟲綱中的動物。它們最早出現於寒武紀，在古生代早期達到頂峰，此後逐漸減少至滅絕。最晚的三葉蟲於二億五千萬年前二疊紀結束時的生物集群滅絕中消失。三葉蟲是非常知名的化石動物，其知名度可能僅次於恐龍。在所有的化石動物中三葉蟲是種類最豐富的，至今已經確定的有九（或者十）個目，一萬五千多個物種。大多數三葉蟲是比較簡單的、小的海生動物，它們在海底爬行，通過過濾泥沙來吸取營養。它們身體分節，有帶溝將身體分為三個垂直的葉。在世界各地都有發現過其化石。

菊石(下侏羅紀至上白堊紀)
菊石目的近親並非現今外觀相似的鸚鵡螺，反而是八爪魚、烏賊及魷魚等鞘亞綱。

Parapuzosia seppenradensis的化石可以長達2米。

節胸蜈蚣屬（學名：Arthropleura）是史前的多足綱動物，即現今蜈蚣及千足蟲的遠古親屬。它們長0.3-2.6米，生存於3億4000萬至2億8000萬年前的石炭紀晚期，分布在北美洲及蘇格蘭。它們已知陸地上最大型的無脊椎動物，相信只有少數的天敵。雖然名叫節胸蜈蚣，但是實際上並不完全算是蜈蚣。

房角石（Cameroceras）是一種已經滅絕的頭足綱生物，生活在泥盆紀。巨大的房角石長度約為30英呎（9公尺），不過這個估計值的準確性仍有爭議。即使如此，房角石仍然是古生代最巨大的生物之一。從牠巨大的身軀來推測，房角石是一種生活在深海的頂級掠食者（牠們可能無法在淺海移動身體），可能以廣翅鱟（例如巨型羽翅鱟）為食。

巨脈蜻蜓（學名Meganeura monyi），又名大尾蜻蜓或巨尾蜻蜓，是3億年前石炭紀的一種昆蟲，與現今的蜻蜓接近。牠的翅膀展開闊達75厘米，是已知地球上曾出現最大的昆蟲物種。牠以其他昆蟲及細小的兩棲動物為食物。

就巨脈蜻蜓如何在石炭紀能生長成如此巨大的體型一直都是討論的焦點，因為氧氣經氣管擴散至昆蟲身體的方式會限制牠們的體型，而這種史前昆蟲的體型卻超越了這個限制。最初有指巨脈蜻蜓能夠飛翔是因當時氧氣在大氣層較現時多20%，這個理論最初不被接納，但就有關巨大畸形症及可獲取氧氣之間關係的研究證實了這個說法。[1]若這個理論正確的話，巨脈蜻蜓的滅絕可能是因氧氣含量下跌造成，並且肯定的是牠們不能在現今的環境生存。

同場加映
插入式廣告

46億年物語

與龍同行

羊膜動物既出現，意味住爬行類動物出現

羊膜動物（Amniota）是一群四足脊椎動物，包括合弓類動物（哺乳類與似哺乳爬行動物）與蜥形類（含爬行動物、鳥類）。羊膜動物藉由產卵、胎生等方式繁衍，胚胎由多層膜來保護。在真獸類哺乳動物，更演化出羊膜來包覆胎兒。羊膜動物與兩棲動物的差異在於保護胚胎的膜，與缺乏幼體變形為成體的階段[1]。

根據較廣泛的定義，第一個羊膜動物是Casineria kiddi，生存於3億4000萬年前，屬於爬行形類（Reptiliomorpha），外表類似小型蜥蜴。羊膜動物的蛋可處在遠離水的環境，使牠們可遷移入更乾燥的環境。羊膜動物的蛋可以交換空氣並排放廢物，使蛋與羊膜動物往更大尺寸的趨勢演化發展。羊膜動物散布於全球，並成為優勢陸地動物。羊膜動物主要分為兩個演化支。目前已知最古老的合弓類動物是Protoclepsydrops，生存於3億2000萬年前，而最古老的蜥形類動物可能是古窗龍，生存於賓夕法尼亞紀中期，約3億1200萬年前到3億600萬年前。

開始不再要兩棲
可以深入陸地搵食

Casineria is an extinct genus of tetrapod which lived about 340 million years ago in the Mississippian epoch. Its name, Casineria, is a latinization of Cheese Bay, the site near Edinburgh, where it was found. It lived in what was then a fairly dry environment in Scotland.
It is a transitional fossil noted for its mix of primitive (amphibian) and advanced (reptilian) characters, putting it at or very near the origin of the amniotes. The sole find is lacking key elements (most of the skull and the whole lower body is missing), making exact analysis difficult.[1]

Reptiles有咩分枝？
等你地Post

有鱷魚系列，有恐龍系列，有哺乳類系列
恐龍又分出鳥類

留名

龜類由爬行類進化出來

Lm

最鍾意睇古代生物

我叫你地post reptiles野
唔係只係留名

今個sem考

今日既龜可以去到咁大

有睇過人玩46億年
去到後面痴撚線 啲原創物種好怪

Megalodon 呢

好鍾意Cambrian Explosion 嗰對生物
btw 以前英國西南部啲海灘周圍都係啲海洋生物化石

鯊魚屬於軟骨魚中的板鰓類，是一種古老的魚，最早在4億2千萬年前的志留紀就已經出現，至今已經演化出約440個不同的種，劃分為5目20科（由於分類學家的意見不一致）；大的20多米，小的只有10多公分。

鯊魚比陸上脊椎動物更早出現

其他你post

46億年物語

高質post留名學野

屌
又係我Post

黑色=巨牙鯊既牙
白色=大白鯊既牙

Megalodon (/ˈmɛɡəloʊˌdɒn/ meg-ə-lə-don, /ˈmeɪɡə-/ may-gə-; meaning "big tooth", from Ancient Greek: μέγας (megas) "big, mighty" and ὀδoύς (odoús), "tooth"—whose stem is odont-, as seen in the genitive case form ὀδόντος, odóntos)[1] is an extinct species of shark that lived approximately 23 to 2.6 million years ago, during the Cenozoic Era (early Miocene[2] to end of Pliocene[3]).

巨牙鯊只是從牙齒化石及一些脊椎化石中推斷出來的生物。與其他現代鯊魚相似，牠的骨骼是軟骨而非硬骨，形成骨骼化石紀錄的缺乏。但是，巨牙鯊約過百的大型堅硬琺瑯質牙齒則保存了很久。這些牙齒與大白鯊的牙齒相似，且約為20公分長（最大斜邊長度）。最近研究指牠是大白鯊的近親。[1] 這個近親論說卻不斷被受質疑，認為牙齒的類似是因趨同演化的緣故。無論如何，這種以牙齒推論的方法使我們可以知道這種生物在史前是巨大體型的獵食者。

巨牙鯊與鯨鯊、大白鯊、人的大小對比
據估計，巨牙鯊最大的體型為20.3公尺長。從這種身型來看，巨牙鯊的重量估計達至103噸。假設以大白鯊的新陳代謝作比例，牠估計平均每天需要攝取牠體重五十分一（即4500磅）的食物。從已知的史前食物鏈來看，一般都相信牠會以鯨作為糧食。巨牙鯊的咬力是古今動物之最,咬合力達致41000磅(18.6噸),比屬上龍亞目的馮氏上龍 (Pliosaurus funkei)的15噸咬合力更大,能輕易咬穿鯨的骨骼。

其他相關作品[編輯]
由於巨牙鯊的體型巨大及其兇猛，不少作品都會借用巨牙鯊作為主題：
電影《巨齒鯊》，於2018年上映

Very interesting

比較好奇當初係點發現佢地

LM

其實畫寵物小精靈個條友創作靈感係咪黎自古代生物

btw我是黎留名的

關於最早期既海中生物，
寒武紀大爆發
大家唔撚該
睇咗呢幾條片先

高質post!

一直有傳聞話巨牙鯊未絕種

化石時期： 寒武紀早至中期,525–505 Ma

奇蝦（學名：Anomalocaris，中譯：「古怪的蝦」）是一種於中國、美國、加拿大、波蘭及澳洲的寒武紀沉積岩均有發現的古生物，屬於奇蝦科的奇蝦屬，是節肢動物門近親，英國古生物學家Joseph Frederick Whiteaves首次發現奇蝦化石，查爾斯·都利特·沃爾科特（Charles Doolittle Walcott）則在伯吉斯頁岩考察到更多牠們的化石[1]。亨利·威廷頓（Harry B. Whittington）與德瑞·布瑞斯（Derek Briggs）於1985年的《科學》中將許多奇蝦的化石片段誤認為不同的物種[1][2]。

奇蝦在寒武紀海洋中分布十分廣泛，世界各地都可以見到牠們的蹤跡，包括中國、加拿大、美國猶他州與澳大利亞，生存時間從寒武紀早期至中期[13][14][15][16]。奇蝦主要以堅硬外殼的生物為食，包括三葉蟲。奇蝦擁有強壯的嘴部結構，可以穿透貝類的外殼，顯示牠們是一種掠食者[17]。古生物學家在一些三葉蟲化石上都能找到圓形或W型的咬痕，後來確認是奇蝦所造成的[15]。
糞化石提供古生物學家更有力證據，證實奇蝦確實會獵捕三葉蟲。糞化石中包含的三葉蟲碎片相當巨大，奇蝦是唯一一種可以造成這種現象生物[15]。但是奇蝦缺乏處理三葉蟲堅硬外殼的器官，所以牠們似乎無法獵補三葉蟲[15]。古生物學家認為奇蝦可能利用肢體將許多三葉蟲互相磨擦，順利將三葉蟲的角質層加以軟化，讓堅硬外殼破裂。古生物學家認為這種行為迫使三葉蟲將身體捲曲，避免被抓住[15]。電腦模擬顯示奇蝦的嘴部構造更適合獵食柔軟且小型的生物，跟許多三葉蟲碎片無關[17][18]。

如果以前d巨型古代生物仲生存，一定好震撼

巴打係咪讀bio？

魚魚

房角石(Page1有講)

房角石（Cameroceras）是一種已經滅絕的頭足綱生物，生活在泥盆紀。巨大的房角石長度約為30英呎（9公尺），不過這個估計值的準確性仍有爭議。即使如此，房角石仍然是古生代最巨大的生物之一。從牠巨大的身軀來推測，房角石是一種生活在深海的頂級掠食者（牠們可能無法在淺海移動身體），可能以廣翅鱟（例如巨型羽翅鱟）為食。

食物︰

屌
你地貼啦
又我貼
要做功課呀

睇完個身好痕

係咪外星生物嚟
隻隻都咁撚似異形

有趣
請繼續

化石時期： 泥盆紀(419.2–358.9百萬年前)–最近

鱟 (Horseshoe Crab)，又名「馬蹄蟹」、「夫妻魚」，為隸屬肢口綱劍尾目的海生節肢動物，被譽為活化石。現存的鱟種類僅存3屬4種。

鱟的祖先出現在地質歷史時期古生代的泥盆紀，當時恐龍尚未崛起，原始魚類剛剛問世，它是地球上最古老的動物之一。人們曾發現了距今5億年前的鱟化石，它與早已滅絕的三葉蟲是近親。有人也稱它為馬蹄蟹，其實它與蟹沒有關係，倒是跟蠍、蜘蛛有親緣。鱟是節肢動物肢口綱劍尾目動物，現存有3屬4種，分布在美洲和亞洲部分沿海中。中國長江口以南東、南海沿岸、廣西沿海、金門沿海、澎湖沿海等地有它們的身影。鱟隨著時間的推移，與它同時代的動物大都進化或者滅絕，而鱟從4億多年前問世至今仍保留其原始而古老的樣貌 ，所以鱟有「活化石」之稱。

正

D血好似防癌

支持

古昆蟲先恐怖

好似係可以用嚟test一啲biomedical products有無受感染

好似話古地球大氣氧含量高，咩昆蟲都大隻啲

The entire body of the horseshoe crab is protected by a hard carapace. It has 2 compound lateral eyes, each composed of about 1,000 ommatidia, plus a pair of median eyes that are able to detect both visible light and ultraviolet light, a single endoparietal eye, and a pair of rudimentary lateral eyes on the top. The latter become functional just before the embryo hatches. Also, a pair of ventral eyes is located near the mouth, as well as a cluster of photoreceptors on the telson. The horseshoe crab has 5 additional eyes on top of its shell. Despite having a relatively poor eyesight, the animals have the largest rods and cones of any known animal, about 100 times the size of humans',[5][6] and their eyes are a million times more sensitive to light at night than during the day.[7]

三葉蟲成隻強咁

三葉蟲 = 節肢動物
強 = 昆蟲

但係hexapoda都係under arthropoda嘅一個subphylum

雖然係文科仔，但好鐘意睇依d野

寒武紀古生物發表聯合聲明︰

你就異形
你老母！
我地不知幾撚靚仔
會員小刺蛋包飯 正一外星生物嚟 又樣衰 我地有盔甲幾型
你就成身毛！又臭！
成隻異形咁 最異形係你

馬蹄蟹
啤撚實你地
啤啤啤

同你有親咩呢啲生物

泣見黎明

睇落同啲蟲差唔多樣，應該係近親

奇蝦

Marrella

寒武紀中期

Marrella splendens is an arthropod known from the middle Cambrian Burgess Shale of British Columbia. It is the most common animal represented in the Burgess Shale.

Marrella splendes 馬瑞拉蟲

查爾斯．沃考特在1909年發現博吉斯頁岩，他找到的第一件化石物種就是Marrella splendes，Marrella之名源自於沃考特形容它像「花邊蟹（lace crab）」。這是一種節肢動物，是三大主要水生節肢動物──甲殼綱、三葉蟲亞門與螯肢亞門等的祖先。

寒武紀好多古怪野
有排Post
你地搞

唔錯 幾鐘意古代生物 巨大生物

Btw 大家諗下 世界咁大 有時睇地圖 成日見香港都係一粒米咁細 個海咁大 要容納一種生物有一棟大廈咁大一d都唔過分 什至一個小島咁大

反正巨大生物身陳代謝低 食量唔需要咁大 係海洋深處活動 捕食鯨/大章魚 或者只係好似鯨魚咁食鏻蝦

咁快放棄

仙女蝦

你講

唔好呀

留名等更新

留名學嘢

有無人諗過係人類仲未去到嘅深海入面仲有依類翻物生存緊
一諗到如果潛潛下水遇到咁大隻嘢就瀨哂屎，好佩服啲model會敢同條大魚一齊游水影相

Google 大王具足蟲
你post

去名古屋科學博物館睇過一次呢d生物既特別展

有講由外眼到內眼,複眼到而家我地隻眼既發展

由軟蛋到硬蛋再發展出子宮,真係好神奇

山海經

大隻d既瀨尿蝦來,椒鹽就最正

人類留名

Refer to Page 1

鄧氏魚(Dunkleosteus)，一種晚泥盆紀（距今約3.6億至3.8億年前）的魚類，其中最大種類長約6至8公尺，重量可達1.1噸，被視為當時最大的海洋獵食者，是人類已知體型最大的盾皮魚，主食有硬殼保護的魚類及無脊椎動物。鄧氏魚的存在比陸上第一隻恐龍的誕生還要早1.35億年。

(P.S. 利茲魚（學名：Leedsichthys problematicus），是一種已經滅絕巨大的厚莖魚目魚類[2]，生活在1億6500萬至1億5500萬年前的侏儸紀中期[3]
(盾皮魚個泥盆紀係距今約3.6億至3.8億年前)，被認為是有史以來最巨大的硬骨魚類。)

鄧氏魚頭部有甲狀包裹物，咬合力最大可達7400牛頓，能一口咬穿硬殼保護的有甲魚類或菊石等無脊椎動物，鄧氏魚吸力也很巨大，能在0.02秒內張開嘴並在0.06秒內把獵物吸進口中，可以捕食體積比它的嘴大得多的生物，進食完後會將不能消化的硬殼吐出。
鄧氏魚處於食物鏈頂端，生活在泥盆紀的鯊魚可能是它的捕食對象。然而，巨大的身軀極大地影響了鄧氏魚的運動速度和靈敏度，使其在進化中輸給了鯊魚等軟骨魚，最終滅絕。鄧氏魚及類似生物滅絕後，鯊魚的體型開始變得更大，種類變得更多。

FUCK
屌你老母
畀呢條痴撚線魚咬一咬 實唔得掂 立即玩撚玩

你班友咁撚懶
靠哂我貼

不如我貼哂
你地同我做功課啦 hi auntie

巴打你知識廣 好正
我地冇貨賣

我只係有興趣睇 樓豬份功課一定攞a

所以唔好剩係升力量 敏都好緊要

鄧氏魚好撚型

高質 留名
超鍾意依啲遠古嘢

做完功課快d po 文啦

好好睇

極有興趣 推

呢條好靚

好似因為當時啲動物好多甲冑 要咁嘅顎先咬得穿

盾皮魚真係幾惡
就算盾皮魚唔咬鳩你
剩係用個大頭撞你
你都仆硬街

唯一係佢機動力低
個死人頭又笨重
個身又大
就算水中適性A
移動力得2格

一個大災難
條條魚都走鳩哂
你盾皮魚就ON99咁 走唔甩 就好易絕種

古今中外
物種滅絕
好多時 唔係衰在唔夠人隻揪
而係個天要玩你 個個走哂避哂 而你唔識避

Lm好鐘意睇深海生物
早排自己上youtube睇來來去去都係個幾種

我想用佢個死人頭來做拳套
幾夠照
2個魚頭打人
幾撚惡

post下植物

你post

識玩一定係用黎做頭盔

屌你機戰
古代硬骨魚有層甲係到真係好型
唔似依家d魚用鱗片柒柒地咁

好似以前啲鐵罐頭武士咁，型

大王具足蟲（學名：Bathynomus giganteus；或稱巨型深海大蝨[1]、巨型等足蟲[2]、深海水曱甴、深水穿山甲[3]）是世界體積最大的節肢動物門等足目漂水蝨科（英語：Cirolanidae）動物。一般認為大王具足蟲大量生活在冰冷的大西洋深海裡。

揾到啲圖打咗個冷震

好耐之前我有出過post講馬蹄蟹
留名學野

留名
一諗到深海有咁多生物 我地人類先係最渺小

好多都好似廁所啲衣魚

lm 追文

此乃動物
不是植物

界： 動物界 Animalia
門： 棘皮動物門 Echinodermata
綱： 海百合亞門 Crinozoa

海百合是一種始見於石炭紀 (3.55億年前開始- 2.9億年前)的棘皮動物，生活於海裡，具多條腕足，身體呈花狀，表面有石灰質的殼。

古生代石炭紀時，海百合數量極龐大，品種繁多，可歸類在「海百合亞門」之下的多個綱目下。牠們跟苔蘚蟲和腕足動物在海底形成草地般的大面積覆蓋面，留下許多化石（早侏羅紀的一種海百合Lobothyris subgregaria就是典型例子）。後因「二疊紀、三疊紀滅絕事件」，90%的海洋物種滅絕，海百合也迅速退出歷史舞臺。

現生種的海百合綱被重新發現時，是在深水海域中，所以初期人們以為牠們只能在深海生存。後來發現，原來不論淺海或深海、熱帶珊瑚礁或高緯度海域，都能發現其蹤跡。

我地去片︰

房角石咁似聖子嘅

留名學野

lm

好靚

好能高質，留名推下先

好正
Lmlm

蟑螂，是一種有着億萬年演化歷史的雜食性昆蟲，過往泛指所有屬於「蜚蠊目」（Blattodea）的昆蟲，目前已被發現大約有4000多種，與人類的食性重疊，部份蟑螂對人類的家居都有很強的入侵性，牠們繁殖力強，在人類家居棲身及覓食的同時，亦會傳播多種病原體，因此蟑螂普遍地被認為是害蟲。雖然很多人並不喜歡蟑螂，甚至要除之而後快，但在歷史上有過東亞、東南亞等地居民食用蟑螂的紀錄。

以現代的生物分類學，蟑螂約有4000種，其中約有數十種被認為是害蟲。除了其中大約有數十種會入侵人類家居，又有數種被人類飼養為寵物及作為寵物的糧食外，絕大部份品種只能在野外山澗樹林或昆蟲博物館中見到。

高質post
留名學野

我覺得
大家應該玩下46億年物語 既 英文版

"E.V.O Search of Eden"

Palaeontology 愛好者 lm

暗黑大陸

好中意猛獁同劍齒虎

邊撚個貼甲由呀屌你老母

其實呢隻咩嚟？
係咪絕咗種？

我補充D資料

蜚蠊目（學名：Blattodea，亦作Blattaria），是昆蟲綱有翅亞綱新翅下綱之下的一個分類，有接近七千個物種，包含了對人類社會危害最大的兩個昆蟲群體：蟑螂和白蟻。當中蟑螂約有4500多個物種，約佔整個蜚螊目的三分之二；而餘下的三分之一，即約二千多個物種，則屬於白蟻（Termites）。

至於蟑螂︰
The cockroaches are an ancient group, dating back at least as far as the Carboniferous period, some 320 million years ago (石灰紀，3.2億年前。寒武=>奧陶=>志留=>泥盤=>石灰=>二疊=>三疊=>侏儸=>白堊，恐龍要三疊先有). Those early ancestors however lacked the internal ovipositors of modern roaches. Cockroaches are somewhat generalized insects without special adaptations like the sucking mouthparts of aphids and other true bugs; they have chewing mouthparts and are likely among the most primitive of living neopteran insects. They are common and hardy insects, and can tolerate a wide range of environments from Arctic cold to tropical heat. Tropical cockroaches are often much bigger than temperate species, and, contrary to popular belief, extinct cockroach relatives and 'roachoids' such as the Carboniferous Archimylacris and the Permian Apthoroblattina were not as large as the biggest modern species.

石灰紀，化石

Domino cockroach

在波羅的海發現的琥珀內的古時蟑螂，4至5千萬年前存在。

太後期，唔講住
Insects, Reptiles, 恐龍都未講
等猛獁復活啦你

唔要睇恐龍啊冇新意

猛獁(亞洲象親戚)

恐鳥(Kiwi親戚)
呢D應該有機會復活

Megalapteryx種恐鳥爪

好中意睇呢啲

恐鳥張圖真？

好有趣 樓主加油
留名學野

盾皮魚，鄧氏魚
大魚頭燉湯
好過用家樂牌

聽講水母好似唔會死，係咪有機會有一隻可能生存左40幾億年？

Ice age呢隻好似係虛構生物黎，未真正確認係咩物種，但有發現有隻古代生物同佢好相似

研究人員發現了一種生活在九千四百萬年前，長相與松鼠相似的小型動物。牠們有狹長的吻部，還有一對彎彎的獠牙，用來捕食昆蟲。

這種動物被命名為 Cronopio dentiacutus，其部分的頭骨化石在智利出土。如同今年 11 月的《自然》（Nature）期刊所發表，牠並不是現存任何哺乳動物的祖先，而是屬於一群被稱為 Dryolestoid 的哺乳動物，牠們是一群生活在中生代較不為人知的哺乳動物的一支。上圖為藝術家所繪的想像圖。

這項新發現將這群哺乳動物在南美洲的歷史往前延伸了六千萬年。

來源：

自膠 google左先知得一種係會唔死
燈塔水母（學名：Turritopsis nutricula）屬於水螅綱，是水母的一種。其特徵是性成熟的（能夠進行有性生殖）個體能夠重新回到水螅型（英語：polyp）。主要分布在加勒比地區的海域之中，但因為遠洋船舶排放的壓艙水，使燈塔水母逐漸散布至其他鄰近海域。

普通的水母在有性生殖之後就會死亡，但是燈塔水母卻能夠再次回到水螅型。這被稱作分化轉移（英語：Transdifferentiation）。理論上這個過程沒有次數限制，這種水母可以通過反覆的通常生殖和轉分化獲得無限的壽命。所以也被人稱為『長生不老（的水母）』。不過更準確地說應該是『返老還童』。

thanks
原來隻嘢咁神秘

次次玩到成人類就放棄

證明你無資格做人

呢隻可以做鳳爪排骨飯

曾經有一排係咁睇古生物既資料 發覺除左要認識果種生物 仲要熟埋地質年代、古氣候、古地質 好多野要記 d學名又難記 又難讀 （果陣睇英文多 中文冇咩source) 好佩服樓主

因為我係打 46億年物語入手
你係死哽資料入手

點解呢D蟲到今日都無變樣？
其他好多都變哂樣
(大變細)

咁大隻
鳳爪排骨飯夠幾十人食 入硬健力士
去圍村分畀成村公公婆婆 又拎幾十鐵票

留個名先

好想「侖」

留明

腔棘魚都無

有勞雞雞臭臭巴打
為我地講解一下
腔刺魚 點樣遠古法

魚咪魚囉
腔刺魚又話係活化石
有幾化石呀
同依家D魚咪一樣！

你解答下佢同普通魚有咩唔同

改正︰
腔棘魚
腔刺魚

乜都唔識 留名

恐龍有排講

同場加映︰

水精鱗-深淵鄧氏魚

水精鱗-深淵鄧氏魚

咬甩你個頭

咬撚死你

垃圾app game

係咪當時空氣成份唔同，如氧氣多啲 ， 昆蟲都大隻啲

高質lm

有學者話係
但未有結論

氧氣濃度高 有助深入身體更深處
咁就算身體變大 氧氣都入到身體每一部份
但仍有爭議
有反論

總之，石灰紀氧氣上到35%，個陣既動物好撚大
石灰紀 - 巨脈蜻蜓，咁大︰

依家氧氣21%
今日蜻蜓︰

跪求講海棉
海棉都係動物黎

又講下Page 1條 史上最大陸地無脊椎動物 Arthropleura

節胸蜈蚣屬（學名：Arthropleura）是史前的多足綱動物，即現今蜈蚣及千足蟲的遠古親屬。它們長0.3-2.6米，生存於3億4000萬至2億8000萬年前的石炭紀晚期 (拿又係石炭紀，35%氧個陣呀！)，分布在北美洲及蘇格蘭(姐係香港無，好彩 )。它們已知陸地上最大型的無脊椎動物，相信只有少數的天敵。雖然名叫節胸蜈蚣，但是實際上並不完全算是蜈蚣 (好彩 ) 。

由於未有發現節胸屬口部的化石，它們的食性一直有所爭議。不過估計它們擁有一對強壯的顎，繼而相信它們是肉食性的。另外在一些標本的食道內也有發現花粉，故它們也有可能會吃植物。有學者認為較細小的物種是草食性的，而較大的則可能是雜食性。估計平均的節胸屬每年可以吃一噸的植物。

足印

在多個地方也有發現節胸屬的化石化足印。這些化石是一排細小的平行足印，可見它們能快速的行走，穿越森林。當快速行走時，它們的身體會拉長，同時拉長了其步距，使行走得更快。節胸屬行走時可以幫助傳播花粉或孢子。它們也有可能在水中行走，到湖泊及河流脫殼。此時的它們卻很易受到魚類及兩棲類的侵襲。相反，它們在陸地上只有少數的天敵。
節胸屬是於石炭紀演化自像甲殼類的祖先，且可以成長至比現今節肢動物更大，部份原因是當時的高含氧量 (拿，35%氧，功效顯著，確又奇效 ) 及沒有大型的陸上掠食者。一些屬於希留利亞紀的化石足印有時會被認為是屬於節胸屬。節胸屬於二疊紀初期就滅絕，當時潮濕的氣候乾涸，破壞了雨林及造成沙漠化。因此，大氣的含氧量也大幅下降。巨型的節肢動物都不能在此乾涸及低氧的環境下生存。

小心咬啖你

嘩屌！

大佬你認錯人喇！

話我低等動物都好，好想知呢D遠古生物食落係咩味⋯⋯應該唔會中毒啩

其實點解古生物普遍個size都同現代既動物差咁遠,究竟係點解？

進化論可唔可以解得通？

生猛鄧氏魚頭滾湯

白灼奇蝦

鮮炸節胸蜈蚣

鮮湯巨牙鯊翅羹

水精鱗都有
你不如遊戲王成set古生物講哂佢啦

巴基鯨（学名：Pakicetus），又名巴基斯坦鯨，已經絕種的古代哺乳動物，生活在陸地，形狀類似狼，屬於古鯨亞目，是現代鯨魚的前身，生存於始新世（5580至3390萬年前）的巴基斯坦，故此得名。

首先發現的巴基鯨化石是一個長頭顱骨，最初被認為是屬於中爪獸目，但因其內耳的特徵而確定是早期的鯨魚。故此牠是已滅絕的陸上哺乳動物及現代鯨魚的過渡物種。

耳骨主要由兩塊骨頭組成：聽骨（tympanic bulla）和圍耳骨（periotic）。而主要增厚的部位在於聽骨內側所形成的一個膨大結構，我們稱之為增生層

我們在所有的現生鯨魚，及其他傳統鯨魚樣的鯨魚化石裡都可以觀察到聽骨的增生層，而這個增生層是我們在其他哺乳動物的聽骨裡看不到的骨骼結構，也因此很明顯地，我們可以利用聽骨的增生層來辨識早期的鯨魚。

藉著鯨魚獨特的骨骼特徵，和從1980年代開始從巴基斯坦地區發現的化石，我們漸漸瞭解牠們如何從陸地上，一路走向深不可測的大海之中。

樓主第一隻就已經係歐巴賓海蠍

高汁post留名

雞腳？

始新世（5580至3390萬年前）
似乎太後
不過都有趣 thanks
我依家先主打魚類上岸之前既事

高質post留名等樓主做完功課

用含氧量計嘅話住高山嘅種族係咪會比較短小？

寒武紀著名生物簡介

5 億 4100 萬年前 ～ 4 億 8500 萬年前

這個時期出現一群新穎的節肢動物稱為三葉蟲（trilobite），是最早擁有複眼的動物奇蝦 （Anomalocaris）之一。牠們留下大量的化石而為人所知，身長從只有一公分到超過七十公分都有。很多三葉蟲的樣本是從加拿大卑詩省的伯吉斯頁岩地層挖掘出來，當地的化石保存得近乎完美，化石印痕不僅包括蟲身的堅硬部分，像是外殼和牙齒，也包含肌肉、鰓和消化系統，讓專家對三葉蟲的生活方式得到許多重要線索。由於這個地點的化石保存了蟲身的柔軟部分，因此科學家能夠同時研究此地發現的其他無脊椎動物，像是錢包海綿（Crumillospongia），這是一種大型囊狀海綿，與人類至今持續採集的浴用海綿是近親。

在寒武紀的海洋裡，最令人喪膽的捕獵者之一便是奇蝦（Anomalocaris）。牠擁有堅硬的外殼，捕食三葉蟲和其他節肢動物、蠕蟲和軟體動物。這些捕獵者不斷演化，牠們的獵物亦然。生活在海底的風蟲（Wiwaxia）發展出鱗片和棘刺以保護自己。渾身是刺的怪誕蟲（Hallucigenia）也有類似招數――牠用七對腳站起來，聳起背上的兩排脊刺；怪誕蟲全盲（有學者認為牠有眼點），所以靠著背上的脊刺作為防護。

三葉蟲 - page1講左
奇蝦 - 講左

風蟲

科學家斷鳩估外貌

怪誕蟲（Hallucigenia）

屌都唔知乜來

科學家鳩估，話佢同有爪動物門既祖先有關，但又可能同節肢動物門關係大D

姐係話，

可能有日進化做

久違嘅高質post
留名

賣飛佛

高質post
另外想問下有冇啲好似與龍同行咁講關於古代生物既片睇下？ 最好有中文 細佬英文屎 好有興趣

點樣知道個陣時氧氣濃度

D化石會唔會砌錯？

奧陶紀
(4.9億年前~ 4.38億年前)

個陣個世界係咁

圖中既著名生物之前都講過唔少

房角石 - 講左，Page2
三葉蟲 - 講左，Page1
海蝎類 - 講左，Page1

呢個時候，未有真正既 有顎脊椎動物
所以盾皮魚未有真正現，要到志留紀先有化石記錄
但有學者覺得奧陶紀應該都開始有盾皮魚先祖

下一個紀係︰志留紀
盾皮魚開始上位了

Hallucigenia真係笑到仆街

補充︰
志留紀先正式開始有脊骨魚
咁之前呢？有無魚？
有

寒武紀已經有魚仔
所以奧陶紀都有

Conodont

牙形石（Conodont）又稱牙形刺，舊稱牙形蟲、牙形類、錐齒、錐齒類。是一種古代未知生物的部分遺體，多呈尖齒或鋸齒狀。牙形石個體微小，從不足0.1毫米到4毫米，屬微體化石，其主要化學成分為磷酸鈣，一般呈琥珀光澤，淺褐黃、灰白色。牙形石在各種沉積岩中分布甚廣，灰岩和頁岩中最多，白雲岩、燧石次之，但是牙形石僅限于海相沉積物，非海相沉積物中至今尚未見到。

關於牙形石的生物分類位置問題至今沒有解決。20世紀60年代以前，主要有魚牙說、蟲顎說。80年代後，又有牙索動物說、觸手環動物說。牙形石在這一未知動物體內的功能也不十分清楚，似乎起牙齒作用的可能性比內部支撐物的可能性大一些。

牙形石從古生代寒武紀開始出現，幾經盛衰，絕滅於中生代三疊紀末期，其演化歷程達3億年。牙形石在這個期間演化十分迅速，使得它成為標準化石，有效地用於地層的劃分和對比。牙形石形體很小，在鑽探工程中的少量岩芯和岩屑中同樣可以採集到，這是大化石所不及的。所以在地層劃分和對比中，尤其是井下地層的劃分對比中，牙形石正日益起著重要作用。

奧陶紀另一隻早期魚
個死人頭開始盔甲化了
沒有下顎
沒有真正脊骨 但可能有軟骨

甲冑魚

化石時期： 奧陶紀至泥盆紀

甲冑魚（學名：Ostracoderms），又名介皮類，是已滅絕的一類沒有下顎的原始魚類，其身上有骨質的甲板覆蓋。牠們的化石在北美洲及歐洲的奧陶紀及泥盆紀地層都有發現。牠們一般短於30厘米，相信是行動緩慢及棲於水底的動物。
甲冑魚是最先只使用鰓來呼吸，而不用來攝食的動物。所有其他之前的生物都是以鰓來同時呼吸及攝食的。牠們的頭兩側有另外的咽鰓囊，是開啟而沒有鰓蓋。甲冑魚不像其他的脊椎動物以纖毛來運送食物，而是以肌肉鰓囊來吸入細小的獵物。

花款多
任君選擇
梗有一款岩你心水

Walking with Beasts
Walking with Dinosaurs
個D 比較PRO/出名

其實上youtube search下 好多唔同紀錄片

高質post

高汁post
LM

唔知邊到睇過話以前氣壓低
生物體形特別大

想睇恐龍

其實點知佢地係咩色？

無記錯 d色係科學家自己鳩估

好正
古生物同深海野都好有趣

志留紀
4.4億年前~4.1億年前

(志留系一名源於威爾斯地區一個古老部族志留人。1835年，英國R.I.莫企遜，在威爾斯地區建立了廣義的志留系，對岩系作了劃分，用筆石與殼相化石進行對比。1879年，查爾斯·拉普沃思把莫企遜廣義的志留系下層命名為奧陶系。中文名源自舊時日本人使用日語漢字音讀的音譯名「志留紀」（音讀：シルキ，羅馬字：siruki）。)

Eurypterus，志留紀 - page 1有提呢隻，Eurypterids(廣翅鱟/海蝎，始於奧陶紀) 既一種
(Eurypterus 係 Eurypterids 一種，有時D學名幾亂)

都幾大，吉一吉實無命

化石

盾皮魚綱
出現了！
怪魚出現了！

係有顎脊椎魚

盾皮魚綱（學名：Placodermi）是一類已經滅絕的魚類，大約生活在志留紀到泥盆紀，共繁衍了近7000萬年[1]。盾皮魚類是脊椎動物，是最早的有頜魚類，頭部和胸部覆蓋骨甲，故得名。它們的頜是由頭部兩側的支撐鰓的弓狀骨演化而來的。2005年8月，約翰·A·朗（John A. Long）及其野外考察隊對戈戈（Gogo）站高地草地的考察中，發現帶有礦化臍帶及胚胎的盾皮魚化石。[1] 這個發現顛覆了以往對繁殖和體內受精起源的認識。

但好多款都要等下一代，泥盤紀，先有
依家有︰

胴甲魚目

胴甲魚目（Antiarchi）是一類已經滅絕的魚類，屬於盾皮魚類，生活在志留紀早期至泥盆紀晚期，也是最早的有頜魚類之一；生活於淡水，少數種類生活於濱海中。

頭和軀幹前部被有骨甲，頭甲和軀甲均由對稱排列的甲片組成；頭甲以關節同軀甲相連；眼位於頭的背面，兩眼靠近；胸鰭呈槳狀，分成兩節或不分節，表面被有甲片，以活動關節同軀甲相連；尾歪型；一或兩個背鰭；感覺管為開溝式，位於甲片表面。
胴甲魚目是由美國早期著名的古生物學家愛德華·科普所命名的，雖然當時他將眼窩誤認為嘴部。

志留紀都出新款海蝎

翼肢鱟, Pterygotus

翼肢鱟（學名Pterygotus），又名翼鱟，是已知第二大的廣翅鱟。

翼肢鱟可以長達2.3米，有一對明顯的複眼，頭中央另有一對較細小的眼睛，共有四對腳，第五對對演化成用來划水的漿，另有一對螯可以捕捉獵物。鰓及生殖器官位於最前六節的背片（即尾巴部份）。
翼肢鱟的外骨骼有半月形的鱗片。尾節較闊，沿中央有明顯的脊。[1]螯大而且長，爪上有鋸齒，遠端邊緣彎曲。頭胸部呈梯形及圓角，複眼位於前方兩角。用來行走的腳細小而幼長，腳上沒有刺。[1]

翼肢鱟有一對大眼，可見它們是靠視覺來捕捉獵物的。翼肢鱟是游泳的能手，在水中非常靈活。它們會用漿來游水，並以尾巴加速。其尾巴的擺動就像鯨魚的尾巴一般，可以幫助它們在水中推進。其腳可以幫助控制及穩定其身體。
翼肢鱟棲息在淺海岸區，獵食魚類、三葉蟲及其他細小的動物。它們會藏於砂中，埋伏伺機以其前腳來捕獵獵物。它們是古生代海洋中其中一種頂級掠食者。

翼肢鱟不像細小的廣翅鱟可以離開水面到陸地脫殼或繁殖。它們可以到淡水區域，如遷徙到湖泊或河流覓食。

補充︰

珊瑚(Coral) 係寒武紀就已經有了

以前D生物 size真係好大
黎到而家啲物種縮晒水

推
Btw我細細個好鍾意恐龍
鍾意到背得哂啲名
不過三疊紀之前嘅生物就冇乜認識
淨係識恐龍

奧陶紀－志留紀滅絕事件

奧陶紀-志留紀滅絕事件（英語：Ordovician–Silurian extinction event），也稱奧陶紀大滅絕（英語：Ordovician extinction），在地球歷史上五次大規模滅絕事件中名列第二，發生在4.4億年前，其間約有85%的物種滅絕。根據化石資料研究，葉足動物門和古蟲動物門這兩類動物可能均是在這時瞬間消失的。

葉足動物門
葉足動物是可以追溯至早期寒武紀時代的動物，對於當中絕大部分至今仍然所知不多。此門下的動物具體節，有足，同時卻很難被分類到節肢動物的範疇。基本上這種動物就像「長著足的蠕蟲」，外觀上亦與其近親很接近。當中大部分被認為與節肢動物及有爪動物有親緣關係。

古蟲動物門
古蟲動物基本特徵是軀體分節，並由前體和後體兩部分組成。前體為消化道的前段（咽部），口開於前體前端，背區和腹區由5對鰓囊構造組成的鰓區所分隔；後體(尾部)為消化道的後段（即腸部），肛門末位。絕大多數古蟲類動物的後體由7節甚至更多的體節構成。有些種類的後體有不同程度的硬化。

(拿連尼住，我呢個係高質POST，唔post衰野既，以上係志留紀古蟲動物門，唔係人類器官，唔好BAM我！)

當時可能有一顆10公里到12公里大小的天體撞擊了地球，其威力相當於100億顆廣島原子彈爆炸，巨大塵煙包裹了地球，地球進入早古生代大冰期（冰河期），許多無脊椎動物不能適應環境而滅絕。

根據2005年由美國國家航空暨太空總署及堪薩斯大學的科學家作出之共同研究結果，指出地球於4億5000萬年前的奧陶紀-志留紀滅絕事件，有可能是一顆極超新星釋出的伽馬射線暴引起的，其過程持續了十秒，並摧毀了地球一半的臭氧層，使得太陽釋出的紫外線襲擊地球，導致地面及近海面的大量生物死亡，從而破壞食物鏈。

好好睇 正皮樓主

留名學嘢
Btw 巴打有冇睇Walking with monsters

補充︰

鯊魚 (志留紀~ 今日)
志留紀開始有
奧陶紀可能已經有雛型

難搵化石，因為佢係軟骨魚
但可以搵下D牙

志留紀牙齒

延申閱讀︰

鯊魚進化故事！

頭先話世界第1鯊隻牙，4.2億年前，可以係圖中搵到

源自
514 MILLION YEARS AGO - METASPRIGGINA

個網話係一切有顎脊骨魚之祖先
當然，有反例，聽住先

ELEGESTOLEPIS (420 MILLION YEARS AGO - )

第1鯊個名
得隻牙

巴打高質

老豆都好好哩味野，
屋企好多化石

泥盤紀, 4.19億年前–3.58億年前

呢個又係一個痴撚線年代！！
大量可怕生物出現！！

痴線魚︰鄧氏魚！！

嘩....打到爆哂缸

早期鯊魚
Cladoselache

連魚都變港女，識搵好碼頭上岸！

兩棲類，見參！

出現世界第一蟲！
Rhyniognatha

你老母，你班仆街蚊，畀我返返4億年前，我實踩扁你祖先！！

風光明媚

蕨類植物和原始裸子植物出現
蕨類植物，你地都識架，咪呢D，今日都有

--------

下回
泥盤紀生物大戰

未~~~完~~！！！！！！

叫你老豆睇下呢個post

辛苦你啦

好qq

成日都覺你伸手埋去會咬你

其實又唔一定，地球歷史上最大嘅生物藍鯨都係現代，同咩“古代”有成幾億年，而“現代”都係嗰一千幾百年，所以可能可以對比

高汁post 留名

隻鳳瓜好正

[quote]

喂屋企日日見到呢隻嘢喎
不過得手指尾頭咁細，行動有時好慢，但一唔留神佢就會極速消失

果d叫衣魚

好鍾意恐龍 有陣都會睇下

樓主有無諗過可能有d未絕種晒

lm先

唔留名唔得,正皮

yes
一樣樣

全部好醜樣 無心得罪

高汁
想問點解史前生物隻隻感大

其他唔肯定，但好似話泥盆紀(?)啲昆蟲咁大隻係因為空氣含氧量高

強帖留名

又要驚又要睇 有啲個樣幾得意
好難想像如果呢啲生物復活會點，咁撚大隻

高汁

嘔心衣魚都係史前生物黎

[url][

衣魚（學名：Lepisma saccharina），俗稱蠹[可疑 ]、蠹魚、白魚、壁魚、赤木蟲、書蟲或衣蟲，是一種靈巧、怕光、而且無翅的昆蟲，身體呈銀灰色，因此也有白魚的稱號，嗜食糖類及澱粉等碳水化合物，牠的體型細長，無翅，身體上佈滿了鱗片，口器為咀嚼式。

衣魚在昆蟲界的分類是：纓尾目；衣魚目；總尾目，在地球上已經出現約三億年。

點解以前d巨形生命都好似帶有硬殼 有d由體型上已經遠勝其物種 咁個硬殼要黎做咩

好想睇多d🐢
Post下專講🐢得唔得啊

真係好想返古代睇下個世界會係點

好想吸一淡果陣嘅空氣

睇完我諗起之前玩ark嘅時期

每次出新野都會google隻野 睇下資料

搵返當年tvb播既古生物紀錄片 各位可以睇下

高過35%嘅氧含量，可能會令人情緒激動

講開腔棘魚點可以唔講鱘

唔好講笑 之前係大陸食過鱘 幾正

有無相關既書介紹下,好有興趣
利申:睇左群,好好睇

留名支持

食完個身好撚熱

去圖書館搵《牛頓科學雜誌》第96期（2015年10月號），
主題為《 地球與生命 - 46億年的回朔之旅》

我見到嗰啲唔係咁，觸鬚唔係直，真係似史前嗰隻咁，一陣影

巴打呢隻乜蟲黎 ，呢排成日出現好撚煩

其實D古生物咁鬼大隻係咪關氧氣含量事呢?
聽講氧氣含量越高越大隻

留名 原來咁多巴打鐘意古生物

高汁留名

Year 1學過吓咁，見番啲名好懷念

點解今日啲動物愈黎愈細隻？

To 邊個發明返工 巴打

形狀都唔似你post嗰隻衣魚

LV 40 進化

有無諗過係蚰蜓

肯定唔係
蚰蜓脆皮，極快速，好多腳，而且修長
通通唔係呢隻嘢嘅特徵

我錄咗5秒佢移動嘅video 不過無得up片

只論形狀，網上嘅衣魚似第9頁嗰隻eurypterus多啲

成個on9仔咁

好撚正 推

where ？遲D去日本想去睇下
求地點

我想問點解d物種會越黎越細

有趣

咩叫內/外眼？
複眼算唔算先進過人眼？

本來我諗住係來鳩吹下

吹下有咩古今奇獸 巴閉史前生物

依家變左我個人talk show

同大家lecture natural history, evolutionary history

強帖留名學野

連登仔鐘意睇故多過講故

留名
文科人但勁鍾意睇呢啲資訊，仲揀埋bio黎讀
Btw上面講果隻蚰蜓親眼見過，勁撚核突（仲要係自己房度 ）諗起都打冷震

有冇人有興趣聽下陸地生物係點樣由魚進化出黎？有我可以分享一下

有

好驚啲大隻深海怪物

樓主喺邊度

諗起以前玩過隻game 叫 spore

係呀 最鍾意玩頭兩個階段

樓主起身啦

steam嗰隻？
冇買，好似幾得意

上左岸之後可以整到隻野個樣勁怪

泥盆紀

4.16億年前~3.59億年前

泥盆紀（英語：Devonian，符號D）是地質時代古生代中的第四個紀，開始於同位素年齡416±2.8百萬年（Ma），結束於359.2±2.5Ma。
泥盆紀在英語中叫Devonian，名稱來自英國德文郡，因該地的泥盆紀地層被最早研究。其他語言的稱呼與英文大同小異。中文名稱源自舊時日本人使用日語漢字音讀的音譯名「泥盆紀」（音讀：デーボンキ，羅馬字：dēbonki）。

泥盆紀早期裸蕨類繁榮。中期後，腕足類和珊瑚發育、原始菊石、昆蟲出現。晚期原始兩棲類、迷齒類出現，蕨類植物和原始裸子植物出現；無頜類趨於滅絕。 年代：4.05億年前—3.65億年前。
泥盆紀屬於顯生宙古生代。泥盆紀分為早泥盆世、中泥盆世、晚泥盆世。

生命由 大海 到 陸地 既故事，
由此展開.....

聲音畫面有無問題？

無
不過係咪真係確定咗陸地生物（包括人類）係由水底生物演化而成

最重要既線索係點樣由魚進化成陸地爬行類動物

首先我地有肉鰭魚 － 同平時食開既魚唔同，佢地啲魚鰭係有肉架！現存既例子有腔棘魚(Coelacanth)同肺魚(Lungfish)。肺魚仲可喺陸地上生存一陣

腔棘魚

肺魚

而最重要既化石證明就一定係上面張圖果五隻野

真掌鰭魚屬

潘氏魚

真掌鰭魚屬(Eusthenopteron) 同潘氏魚(Panderichthys)比，潘氏魚已經冇左上面果條鰭，就好似現代陸地既生物都冇依條鰭咁。同埋前面果對鰭既骨長左，對應番人類對手骨。

提塔利克魚

之後就係提塔利克魚(Tiktaalik)。依個係第一個有手碗關節既化石，已經開始可以上水行下。同埋佢既肋骨都開始成形。

棘螈

泥盆紀後期出現既就係棘螈(Acanthostega)。佢已經冇埋魚鱗同鰭，反而有埋手指同腳指 。

以上就係現代最有代表性既過渡化石（transition fossil） 陸地上既進化就要遲啲打／交比樓主接棒

歡迎收睇泥盤紀天氣報告

全時期平均大氣O2含量︰約15 Vol %（為現代的75% ）
全時期平均大氣CO2含量︰約2200 ppm（為前工業時期8倍）
全時期平均地表溫度︰約18℃（高於現代4℃）
海平面（高於現代）︰一般穩定於189米，逐漸下降至120米

Thanks

上集講到，
盾皮魚綱(Placodermi)呢隻史上第1種 有顎有脊椎生物 (jawed vertebrates)，係志留紀已經有一D款出現︰胴甲魚目

胴甲魚目
(志留紀出現)

而佢地去到泥盤紀，就到達全盛時期喇
D款甚至好恐怖

Brindabellaspis (泥盤紀，早期)

Ptyctodontida(泥盤紀，早期)

大眼 大頭 輕甲
應該機動力 UP

Asterosteus(泥盤紀)

Acanthothoraci(泥盤紀)

種類繁多，未能盡錄

盾皮魚身體各部

咁點解co2會咁多呢？果陣係咪火山活動頻繁啲？

而最成功，最多款，最多條既海中霸王，就自然係︰

Arthrodira 節甲魚目
(泥盆紀)

節甲魚目（Arthrodira），也稱節頸魚目，是一類已經滅絕的魚類，興盛於泥盆紀，生存約5000萬年後滅絕。節甲魚目是盾皮魚類中最活躍的一支，也是最早的有頜魚類之一，頭部與胸部皆覆蓋有堅硬的骨甲。 節甲魚類也是泥盆紀時最巨大的魚類之一，鄧氏魚(Dunkleosteus terrelli)為目前已知最大的物種，長達8至10公尺。

節甲魚，有呢個名，因為佢 頭甲同身甲 之間有可動關節！

分種類極多，有wiki link:

而我地集中講既係，最大個隻︰

鄧氏魚！！！

鄧氏魚，Dunkleosteus

鄧氏魚(Dunkleosteus)，一種晚泥盆紀（距今約3.6億至3.8億年前）的魚類，其中最大種類長約6至8公尺，重量可達1.1噸，被視為當時最大的海洋獵食者，是人類已知體型最大的盾皮魚，主食有硬殼保護的魚類及無脊椎動物。鄧氏魚的存在比陸上第一隻恐龍的誕生還要早1.35億年。

鄧氏魚頭部有甲狀包裹物，咬合力最大可達7400牛頓，能一口咬穿硬殼保護的有甲魚類或菊石等無脊椎動物，鄧氏魚吸力也很巨大，能在0.02秒內張開嘴並在0.06秒內把獵物吸進口中，可以捕食體積比它的嘴大得多的生物，進食完後會將不能消化的硬殼吐出。

鄧氏魚處於食物鏈頂端，生活在泥盆紀的鯊魚可能是它的捕食對象。然而，巨大的身軀極大地影響了鄧氏魚的運動速度和靈敏度，使其在進化中輸給了鯊魚等軟骨魚，最終滅絕。鄧氏魚及類似生物滅絕後，鯊魚的體型開始變得更大，種類變得更多。

呢隻算細喇

人類？一啖吞咗你
一合口 就cut you into halves

早期鯊魚都唔夠揪

同場加映

嚇到呆咗

縱使 鄧氏魚 可能隻揪無敵
但係咁大條 又大頭 係最後始終唔夠鯊魚個D適應力咁強.....
遇上氣候變化，天災等因素
最後都係要消失..........
最終係泥盤紀末期玩撚完....

"咁鯊魚呢？
又話有史上最大鯊魚Megalodon？"

拿，佢係恐龍都死埋之後先出現。
依家十劃都未有一撇啊！

最早，最原始既鯊魚，有
裂口鯊 Cladoselache (泥盆紀中期)

裂口鯊（學名Cladoselache）是一種已滅絕的鯊魚，僅生存於泥盆紀中期。
裂口鯊據信有6呎長。牠的顎骨關節比現今的鯊魚較為脆弱，但有更為強壯的顎骨肌肉。牠有長及流線形的身體，深叉形的尾巴，可見牠是游泳能手。其牙齒有很多尖峰及邊緣光滑，適合咬住（非撕開）獵物。裂口鯊有可能是以尾巴包圍獵物，並將整個吞下。牠的口是在頭部的正中央位置。

當時，尾鰭已經近似今日既大白鯊

唉，仆街，畀鄧氏魚追殺

魚仔細細
不過計長度
都有連登仔咁高

走佬喇

兇神惡殺

留名支持，好鐘意睇呢啲野

咁其他魚呢？
一樣有佢地既小天地

志留紀補充︰

第1種硬骨魚 係 鬼魚
Guiyu oneiros (發現於雲南曲靖，中文叫鬼魚 guǐyú ，oneiros = 夢(希臘話))

夢幻鬼魚（學名：Guiyu oneiros）是一種已滅絕的硬骨魚，其化石存在於志留紀羅德洛世[1] 地層（距今４.18億年前）。[2] 其第一個完整的化石標本2008年5月由中國科學院古脊椎動物與古人類研究所的朱敏等人發現於中國雲南曲靖。這也是迄今發現的全球最古老的完整的硬骨魚化石[3]。

大家可能會問︰
咁做咩講硬骨魚呢？

大家睇下呢幅圖就明

有顎脊椎動物 Jawed Vertebrates:
(1) 盾皮魚綱 ==> 已講完
(2a) 軟骨魚 ==> 棘魚綱 Acanthodians (skipped) +軟骨魚綱 Chondrichthyes (e.g.鯊魚)
(2b) 硬骨魚 ==> 鬼魚(祖先)
---(2ba) 輻鰭魚 ray-finned (今日大部份魚)
---(2bb) 肉鰭魚 lobe-finned (小量肉鰭魚存活至今，另有一支進化成四足動物上岸！！)

好想親眼睇下巨牙鯊，咁大條魚好震撼

打晒冷震

輻鰭VS肉鰭
呢個分別真係驚天動地
點都要識一識佢

(A) 輻鰭 Ray-finned
鰭呈放射狀，一枝枝叉出來，中間有膜

(B) 肉鰭 Lobe-finned
鰭有肌肉痴住，中間有骨

好似前面有巴打貼過，我又貼多次

肉鰭魚，日後會上岸，變成四足動物

咁上面講過既Bony fish祖先鬼魚，係咩ray-finned定lobe-finned呀？

Guiyu oneiros, the earliest known bony fish. It has the combination of both ray-finned and lobe-finned features, although analysis of the totality of its features place it closer to lobe-finned fish.[63][64][65][66]

Bony fish祖先，所以兩者之間
但較近lobe-finned

我地平日食既魚，多數都係輻鰭魚

輻鰭魚
（學名：Actinopterygii,
一般叫 ray-finned fish）

化石時期 : 晚志留紀–現代

輻鰭魚（學名：Actinopterygii）又名條鰭魚，是一類鰭呈放射狀的硬骨魚。輻鰭魚是脊椎動物中最具優勢的種類，種數幾乎占3萬多種魚類的99%，遍及淡水及海水環境。
在不同的分類系統中，輻鰭魚的分類層級從下綱、亞綱、綱到總綱不等。基本上，廣義的輻鰭魚（Actinopterygii）包含了腕鰭魚，而狹義的輻鰭魚（Actinopteri）則成為腕鰭魚的姐妹群。

無咩想講
畀條青班你地

肉鰭魚
（學名：Sarcopterygii,
一般叫 lobe-finned fish）

化石時期 : 晚志留紀–現代

肉鰭魚總綱（學名：Sarcopterygii）是硬骨魚類的一個演化支。此類魚的特點是魚鰭中有一個中軸骨，在前鰭的基部上有明顯的肌肉組織與分開的兩片腹鰭，和之後兩棲動物和四足類動物的演化有直接的關聯性。此總綱之下包括腔棘魚綱及肺魚四足綱[1][2]。
其中的腔棘魚曾被認為已完全滅絕，直到1938年才在非洲東南海域深海捕捉到活體，之後並在印度等地區多次被發現而證實仍然存活於深海中。目前僅存一目二種，即矛尾魚，被認為是魚類中的活化石。
現有研究表明，包括人類在內的陸生脊椎動物（即四足動物）有可能是在大約3.6億年前從肉鰭魚類中的蝶柱魚演化而來。[3][4]

腔棘魚
化石時期 : 志留紀晚期-現在

腔棘魚類（學名：Coelacanthimorpha）是肉鰭魚的一個演化支，分類層級隨著研究發展而在下綱、亞綱到綱等層級間調整，現僅存腔棘目一目。

肺魚亞綱
化石時期： 早泥盆紀–現代

肺魚類是硬骨魚類的一個類群的魚，頜為自接式，平時用鰓呼吸，在乾涸時可以用鰾當作肺呼吸，膘在食道處有一開口，可以叫做內鼻孔，背鰭、臀鰭和尾鰭癒合在一起，有者類似腳的鰭，頜上沒有硬骨，有特殊的齒板。
每年夏天，部分河流（例如非洲的河流）會乾涸，成為乾裂的泥地。直到秋天雨季到來，河流才重新恢復生機。在旱季，肺魚為了能夠生存下來，就鑽進河床下面蜷縮起來，並使所在洞穴充滿粘液。依靠這種方法，肺魚能在沒有食物、水和只有極少的空氣的條件下，安然度過整個夏季。

現存都是淡水魚。

腔棘魚圖片

肉鰭

嘩

咁就追哂

港女生命上岸之旅

肉鰭魚總綱 (Lobe-finned fish) 重有一種，連接至四足動物，就係叫四足形亞綱（Tetrapodomorpha） ，介乎 肉鰭魚 <==> 兩棲類之間既野，係過渡物種。

圖中係 提塔利克魚 Tiktaalik (泥盆紀晚期)

四足形亞綱（Tetrapodomorpha）包含了四足類及一羣介於魚類與兩棲類之間的史前過渡物種的演化支，牠們演化出具骨骼的肉質鰭，是演化的關鍵，因為這些史前動物告訴著我們脊椎動物是怎樣從海洋移到陸地上的。動物們出現於約四億年前的泥盆紀，到現代四足類已是陸上的優勢動物，而肺魚是其現存最近的旁系群。[img][img][/img][/img]

--------------------------------------------

--------------------------------------------

3.85億年前，泥盤紀後期。

真掌鰭魚 Eusthenopteron

有一種四足形亞綱生物，叫真掌鰭魚 Eusthenopteron，可以話係肺魚旁系，出現了！

肺魚都已經有D肉鰭係下面 (Devonian Lungfish = 泥盤紀肺魚)

佢係肺魚旁系

化石記綠有化石左既骨髓，係最早既骨髓化石。

Eusthenopteron, like other tetrapodomorph fishes, had internal nostrils, (or a choana) which are one of the defining traits of tetrapodomorphs (including tetrapods). It also had labyrinthodont teeth, characterized by infolded enamel, which characterizes all of the earliest known tetrapods as well.
有早期鼻孔。
有牙，有法瑯貨。
亦開始有頗長既四肢骨。

最後D，有潘氏魚

潘氏魚
化石時期： 3.8億年前，泥盆紀後期

潘氏魚（學名：Panderichthys）是一種早期的魚類，生存於3億8千萬年前的泥盆紀，化石於拉脫維亞被發現。潘氏魚擁有一個類似兩生類的巨大頭部，身長為90－130公分。潘氏魚是一種肉鰭魚類與早期兩生類之間的過度物種。

4隻肉鰭向下，開始有四足既feel

無知一問 點樣度到以前啲空氣含量

潘氏魚可能係第一種可以抬頭呼吸空氣既魚？

潘氏魚既肱骨 (手臂上半截個條骨)較為垂直，可以抬起個頭
One of the key transitional features of Panderichthys is its humerus. During the transition from fish to tetrapods the limbs began to move and became located at a right angle to the body rather than being oriented toward the posterior end. As a result, the muscles became perpendicular to the body and caused the limbs to move in a more anteroposterior and dorsoventral pattern. This in turn affected the shape of the humerus and as a result early tetrapods have an L-shaped humerus.[6]

Due to the orientation of the fin towards the posterior end, the attitude of the limb is more horizontal than vertical and the operational space in which it acts is level to the shoulder joint, which causes the muscles to pull at a right angle to the body. This resulted in the ability of Panderichthys to prop up its large head most likely to breathe.[8]

潘氏魚能間中呼吸空氣
Air breathing structures

Restoration of P. rhombolepis
As an intermediate in the fish-tetrapod evolution, 潘氏魚 Panderichthys had the capacity to breathe air. The trend from the early sarcopterygians to the first tetrapods was an increase in the size of the spiracular chamber and its opening to the outside. Compared to 真掌鰭魚 Eusthenopteron, the spiracular chamber of 潘氏魚 Panderichthys is greatly expanded and the hyomandibula is shorter compared to those in fish. The opercular series was also shorter compared to other osteolepiforms.[3] 潘氏魚 Panderichthys also has a single external nasal opening and a palatal choana. In contrast to earlier osteolepiforms, the palatal choana is elongated and the nariochoanal lamina is narrow. Along with the spiracular chamber, this feature in 潘氏魚
Panderichthys can be considered transitional during the evolution from fish to tetrapods.[5] Sarcopterygians such as 潘氏魚 Panderichthys can be considered at least facultative air breathers and demonstrate an intermediate form as air breathing was becoming more abundant.[3]

再過時間

提塔利克魚 Tiktaalik
3億7500萬年前，泥盤紀後期

提塔利克魚（學名：Tiktaalik）是一種已滅絕的早期魚類，生存於泥盆紀晚期，擁有許多類似兩生類的特徵[1]，一些保存良好的化石於2004年在加拿大北部的埃爾斯米爾島被發現。牠是魚類演化成能更適應氧氣含量較低的淺海的一種物種[2] ，牠們後來逐漸進化成兩生類。
提塔利克魚大約生存於3億7,500萬年前，古生物學家認為牠是魚類（如生存在3億8,000萬年前的潘氏魚）及早期四足類（例如生存於3億6,500萬年前的棘螈與魚石螈）之間的物種。因為提塔利克魚同時具有魚類及兩生類的特徵，所以發現者尼爾·蘇賓（Neil Shubin）認為牠屬於四足形類[3][4]。

類似鼻孔既野，係眼上方

提塔利克魚被認為是魚類及兩生類之間的物種。與過去許多更類似魚類的化石不同，牠的「鰭」擁有原始的腕骨及單純的趾頭，表示它們可以承受重量。仔細觀察這些接合處顯示提塔利克魚雖然很可能無法使用它們來行走，但是它們可能可以用來支撐身體，就像伏地挺身一樣[4]。前鰭的骨骼顯示出牠們可能擁有許多肌肉組織，這表示牠們擁有發達的肌肉，而且有能力像手腕一樣彎曲。這些類似手腕的特徵可以幫助提塔利克魚在快速移動時穩定身體的底部[4][5]。
位於頭頂上方的氣孔也是值得注意的特徵，這顯示牠們擁有功能跟腮一樣好的肺臟。提塔利克魚可以在淺海地區使用這個構造，因為這裡溫度較高，導致氧氣含量較低。這種比較進化的構造也促進肋骨朝向更強壯的方向來演化，這是一個陸生生物的關鍵構造[2]。更強壯的肋骨可以讓提塔利克魚的身體在任何時間冒險離開水域。提塔利克魚也缺乏許多魚類擁有的特徵－位於腮附近的骨盤限制頭部的轉動，這也讓牠們成為最早擁有頸部的魚類。這也讓牠們在狩獵時擁有更多的自由，不論是在陸地上或是淺水中[5]。

在晚泥盆紀脊椎動物的物種形成，遠洋區肉鰭魚類後代的適應性： * 潘氏魚（Panderichthys）：適合淤泥淺灘生活。 * 提塔利克魚：有像四肢的鰭，可以走上陸地。 * 棘螈（Acanthostega）：有八趾的腳。 * 魚石螈（Ichthyostega）：有腳。

開心生活中
可以抬頭呼吸

提塔利克魚是一種過度性化石，牠在四足類生物的地位就像是始祖鳥一樣。牠們證明在許多相當不同的脊椎動物之間存在一種過渡性的物種。生物學家在提塔利克魚身上可以同時發現魚類及兩生類的特徵：

魚類
魚鰓 <== 重有魚鰓
魚膘

四足形動物
半魚類半兩生類的肢骨及關節，包括具有功能的腕關節及類似於類的鰭腳

兩生類
兩生類的肋骨
兩生類的肺臟 <== 又有個肺
兩生類的頸部

再過多1000萬年

棘螈 （學名Acanthostega）
又名棘魚石螈，是一種已滅絕的四足總綱動物，是最初有明顯四肢的脊椎動物。牠出現於約3億6500萬年前的泥盆紀，是肉鰭魚類與第一種能在陸地上行走的四足動物的中間體 (都重係過渡物種)。

棘螈每隻腳上有八趾，趾間有蹼，沒有腕，並不適合行走陸地。棘螈的肩膀及前肢很像魚類的。前腳在肘位不能向前彎曲，不能形成承力的姿態，故似乎較適合在水中劃動或握著水中植物。牠有肺部，但肋骨太短，不能支撐胸腔離開水面。牠亦有鰓，是在內側及像魚類般覆蓋著，而不像兩棲類般外露的。[1]

故此古生物學家推測棘螈可能是生活在淺水沼澤中，而四肢演化來其他非行走的用途。詹妮弗·克拉克（Jennifer A. Clack）解釋棘螈是演化自從未離開海洋的魚類，四足總綱後來衍生了對陸地生活非常有用的特徵，而非以往推測的在陸地上拖行身體再演化出四肢。在棘螈生存的時期，落葉植物開始滋生及每年落下葉子到水中，吸引了細小的獵物到來。克拉克指在棘螈的下頜中，小數較大的牙齒在外列，細小的牙齒則在內列；在魚類的頜中，大量細小的牙齒在外列，兩顆尖牙及一些細小的牙齒則在內列。她認為這種改變可能是因早期的四足總綱從水中攝食改為在水上或陸地攝食有關。[1]
根據棘螈頭顱骨的骨縫形態進行的研究發現，棘螈可能是直接在或近水邊咬住獵物。在與魚類的頭顱骨比較下，發現棘螈像陸上動物般直接咬住獵物。這個研究結果顯示棘螈是適應了陸地攝食的，進一步支持了陸地攝食是由水中動物開始的假說。[2]

棘螈是泥盆紀晚期大量形成的物種之一。牠始於純水中的肉鰭魚類，並由有較強呼吸能力、頸部肌肉支援頭部運動及以鰭來支撐身體的物種繼承。[1]這些特徵都在早期的提塔利克魚及魚石螈中可以見到。

已經好似兩棲類了

之後個500萬年

魚石螈 Ichthyostega
3.65億年前 – 3.60億年前

同貓狗size差唔多

魚石螈（學名Ichthyostega）是一屬早期的四足總綱，生存於3億6千7百萬至3億6千2百5十萬年前的上泥盆紀，是魚類及兩棲類的中間生物，從尾部等體型看類似現代的鲶魚長了腳。魚石螈有腳，但卻可能不是用作行走，而是用來穿越沼澤。雖然具備了兩棲類的結構與習性，但並不被認為是狹義上兩棲動物的真正成員，後者要到石炭紀才出現。

原始的四足總綱（如魚石螈及棘螈）與其他像總鰭魚類的動物不同。總鰭魚類雖然有肺部，但主要仍然用鰓來呼吸。魚石螈則可能是用肺呼吸。原始四足總綱的皮膚很特別，可以幫助維持體液及防止脫水，但總鰭魚類則不能。再者，總鰭魚類利用其身體及尾巴來運動，而鰭只是用作平衡；魚石螈則利用四肢運動，用尾巴平衡。

在晚泥盆紀脊椎動物的物種形成，遠洋區肉鰭魚類後代的適應性： *潘氏魚（Panderichthys）：適合淤泥淺灘生活。 *提塔利克魚（Tiktaalik）：有像四肢的鰭，可以走上陸地。 *棘螈（Acanthostega）：有八趾的腳。 *魚石螈：有腳。
魚石螈的體型較大及重，並不適合在陸地上行動。但是，其巨大的胸腔是由交錯的肋骨組成，對比其祖先，牠的骨骼結構較為堅硬，而且更為衍化的脊柱及四肢足以從水中抽起整個身體。這種解剖上的改變明顯是要演化來適應在陸地上缺乏浮力的環境。牠的後肢腳很少，明顯不足以支撐其體重。詹妮弗·克拉克（Jennifer A. Clack）指魚石螈及其親屬會走上陸地取暖，就像是科隆群島的海鬣蜥、海豹或恆河鱷般，大部份時間回到水中攝食、繁殖或冷卻身體。若是這樣，牠需要強壯的前肢拉身體上岸，堅實的胸腔及脊柱來支撐身體。幼螈則能夠更容易的在地上行走。
由於早期四足總綱的卵不能在水以外的地方生存，所以生殖是在水中進行。牠的幼蟲及體外受精都須在水中進行。大部份陸地的脊椎動物都發展成體內受精的，包括所有羊膜動物及一些兩棲類的直接受精，及有尾目般間接受精。
魚石螈繼後有離片錐目及石炭蜥類發展成能完全的在地上行走。但這兩類之間卻有2-3千萬年的時間空隙。這種空隙在脊椎動物的古生物學上的經典，稱為「柔默空缺」。

(有人叫"圖拉螈") Tulerpeton (約3.65億年前)

四肢已經有上下2條骨，上手臂 + 下手臂，好似人咁

Tulerpeton is considered one of the first true tetrapods to have arisen. It is known from a fragmented skull, the left side of the pectoral girdle, and the entire right forelimb and right hindlimb along with a few belly scales. This species is differentiated from the less derived "aquatic tetrapods" (such as Acanthostega and Ichthyostega) by a strengthened limb structure. These limbs consist of 6 toes and fingers. Additionally, its limbs appear to have evolved for powerful paddling rather than walking.
可以話四肢已強化，成為真正四肢動物，但行得唔叻

Even though Tulerpeton breathed air, it lived mainly in shallow marine water. The Andreyevka fossil bed where it was discovered was at least 200 km from the nearest landmass during this era.
真係呼吸空氣，但住係水

Because the bones of the neck and the pectoral girdle were disconnected, Tulerpeton could lift its head. Therefore, in shallow water, it had a considerable advantage over the other animals whose heads only moved side to side.
抬頭呼吸

Tulerpeton is one of the early transition tetrapods – a marine animal capable of living on land. The separation of the pectoral-shoulder girdle from the head allowed the head to move up and down, and the strengthening of the legs and arms allowed the early tetrapods to propel themselves on land.
可以抬頭呼吸 + 上陸地

1. 用碳同位素（isotope）
2. 跟據其他數據推斷（例如幅射數量，植物數量，各類岩石風化指數等等）

通常都係用電腦model去估，所以個數字成日轉

例如1999年啲人以為泥盤紀O2係停留喺15%，但係2006-7年就計到個數字係由25跌落13再升番上25

再跟住係點？
我都唔知
因為有個叫 柔默空缺(Romer's gap) 既時期

3.6億年前 ~ 3.4億年前
搵唔到化石
所以四足類點再進化？
I don't know, we don't know
再等到3.4億年先有 瓦切螈 Whatcheeriidae 既化石
已經係石炭紀 (Carboniferous) 了

瓦切螈 Whatcheeriidae , 石炭紀 (Carboniferous) , 3.4億年前

柔默空缺
柔默空缺（Romer's Gap）是指約於3億6千萬年前泥盆紀末期，至3億4千萬年前石炭紀早期一段缺乏化石紀錄的時期。這段空缺是以古生物學家阿爾弗雷德·羅默（Alfred Romer）來命名。在柔默空缺之前，正是節肢動物及脊椎動物出現陸地性的時間，但此之後卻突然缺乏陸地化石紀錄。
柔默空缺出現的原因一直受到爭議。一些學者指空缺是因化石化的問題，地層的地球化學並不適合化石的形成。古生世地球化學確定柔默空缺的生物學真實性，指當時曾有一段大氣層低氧氣濃度的時期。[1]另一些則指有可能是挖掘者未能準確掘出化石的所在地，而非沒有化石存在。
柔默空缺並非完全沒有化石紀錄，一些位點仍發現一些脊椎動物化石，如棘螈、提塔利克魚、潘氏魚來填補空缺。例如在蘇格蘭巴斯蓋特的東肯克頓石場，就發現了數個早期四足類化石。[2][3]

泥盤紀上岸古仔講完
下次講蟲

RHYNIOGNATHA HIRSTI IS THE WORLD’S OLDEST KNOWN INSECT.

細個好鍾意恐龍
睇睇下恐龍書鍾意埋古生物

真係真係好想返返去
睇下以前個世界係點
會唔會仲有啲未被
發現既生物種

正呀！！以前嗰啲"與xx同行" 正到痴線
特別係講古代海洋嗰套
同埋神話/傳說嘅生物都好鐘意，硬係覺得佢地係曾經存在嘅

好正 lm

其實係咪氧氣減少令動物體積縮減

另外生物小型化係咪證明敏/智>力

仲有點解全部都係水生
我想睇長毛象劍齒虎

樓主啊。環節動物幾時出現架，係乜嘢進化而成

環節動物門
寒武紀 5.18億年前~ 今日

環節動物門是動物界的1個門，該門動物為兩側對稱、分節的裂生體腔動物，有的具疣足和剛毛，多閉管式循環系統、鏈式神經系統。目前已知的環節動物約有13000種。常見環節動物有：蚯蚓、螞蟥（又稱水蛭）、沙蠶等。
環節動物和節肢動物共同構成關節動物（Articulata）。

身體構造[編輯]
環節動物的消化道由口，咽，食道，腺囊，肌肉胃，中腸和肛門組成。
循環系統由心臟，腹背兩套血管和滋養器官的小型側邊血管組成。身體細長
蚯蚓每一個體節里有兩個後腎管，它們負責收集前一體節的體液。體液通過腎孔流到下一體節，途中經過盤曲的腎管，直到膀胱。然後通過腎孔排出體外。終尿裡面是含氮的物質。而無機鹽則會被腎管上皮重吸收回到血液。為了平衡通過皮膚吸收的水分，蚯蚓的尿液會稀釋得很厲害。蚯蚓每天可排出約體重的60%稀薄尿液。後腎管被腹膜「綁」著固定於體腔壁上。
環節動物的繁殖能力非常強：體節的分離和出芽生殖的無性生殖。但有性生殖也很重要。多毛綱的動物大多是雌雄異體。而原環蟲綱則是雌雄同體。

你問來做乜呀

唔該晒樓主答覆 ，我對佢哋有啲興趣

頂住檔先

可放大來睇

Dated phylogenetic tree of insect relationships. The tree was inferred through a maximum-likelihood analysis of 413,459 amino acid sites divided into 479 metapartitions. Branch lengths were optimized and node ages estimated from 1,050,000 trees sampled from trees separately generated for 105 partitions that included all taxa. All nodes up to orders are labeled with numbers (gray circles). Colored circles indicate bootstrap support (left key). The time line at the bottom of the tree relates the geological origin of insect clades to major geological and biological events. CONDYLO, Condylognatha; PAL, Palaeoptera.

好複雜...... 唔識講

古代有冇克蘇魯神話啲生物存在過

同埋幾時先到侏羅紀
好想睇恐龍

講昆蟲進化史
呢個真係一個好難既任務
因為蟲又無骨留低
連科學家都R爆頭

我即管試下，你地backup我

昆蟲的崛起

昆蟲祖先係乜？
科學家都唔知
不如睇下日本仔點講

我地講過，肉鰭魚類爬上地，鰭變腳，最後成為兩棲類
海中既節肢動物，都一樣
我地去返奧陶紀先....

大海之中，有甲殼亞門 Crustacean
甲殼亞門︰例如螃蟹，蝦，龍蝦，淡水龍蝦，磷蝦，和藤壺等等
近年研究顯示，係奧陶紀，一群甲殼亞門動物，上陸地進化成為昆蟲

Speleonectes tulumensis，屬於甲殼亞門槳足綱
分布於濱海地下含水層中的甲殼亞門動物，不具視力
科學家認為Speleonectes tulumensis係同昆蟲關係最密切既節肢動物

於是，係4.8億年前左右既奧陶紀，昆蟲係地上出現。
一開始，佢地係無翼，唔識飛既。

到4.0億年前，泥盤紀前期

Rhyniognatha hirsti ，第1隻有翼昆蟲，出現了

即係話，4億年前 再之前 ，有翼昆蟲已經出現。佢地適應左陸地既環境。

開初，昆蟲上陸地，除左植物，無咩好食。
Like other insects of its time, Rhyniognatha presumably fed on plant sporophylls - which occur at the tips of branches and bear sporangia, the spore-producing organs. The insect’s anatomy might also give clues as to what it ate. The creature had large mandibles which may or may not have been used for hunting.

Rhyniognatha hirsti 食下孢子葉，上面植物用來繁殖既孢子

Rhyniognatha hirsti 已經有昆蟲口器(dicondylic mandibles)，個個"鉗"

關於泥盤紀，昆蟲資料都唔係好多
算，大家知道開始有有翼昆蟲就夠

蕨類植物

晚志留紀/泥盆紀早期－現今

蕨類植物門是植物界中的一門，約有兩萬個左右的物種，屬於維管束植物。
蕨類植物（羊齒類植物）比起較原始的石松門多了真正的葉子，但比起較進化的種子植物（裸子植物和被子植物）則缺少了種子。和所有的維管植物一樣，蕨類植物有著一個世代交替的生命週期，由雙套的孢子體和單套的配子體兩者循環著。和裸子植物與被子植物不同的，配子體是一游離的器官。蕨類植物典型的生命週期如下：
孢子體（雙套）經由減數分裂產生單套的孢子；
孢子經由細胞分裂形成配子體－其一般會含有可光合作用的原葉體；
配子體會經由有絲分裂產生生殖細胞（通常精子和卵子不會是由同一個原葉體，因為同一原葉體的藏精器和藏卵器成熟時間不同）；
可移動、具鞭毛的精子讓仍黏在原葉體上的卵子受精；
受精後的卵子形成了一個雙套的受精卵，並經由有絲分裂成長成孢子體（一般所看到的蕨類植物）。

就一般的印象而言，蕨類植物是生長在陰暗潮濕的林地角落裡，但其實蕨類植物可以生長的棲地範圍要比這多出許多，亦有居住在高海拔的山區、乾燥的沙漠岩地、水裡或原野等地區的物種。蕨類植物一般認為大多生長在特定的邊緣地帶，通常是在環境限制了種子植物興盛的地方。但某些蕨類植物卻是這世上最煩人的雜草，包括生長在英國高地的蕨屬或生長在赤道附近湖泊的滿江紅屬，兩者都形成了廣泛且具侵略性的領域。蕨類植物的棲地主要有四種特定的類型：濕暗的森林、岩地的裂縫，尤其是可以擋住全部太陽的地方、泥塘和沼澤等酸性濕地、以及赤道的樹上，其中許多物種為附生植物。
許多蕨類植物和具有菌根的菌類有著關連性。許多蕨類植物只生長在特定的酸鹼值下，如海金沙只生長在潮濕且強酸性的土地上，而球莖冷蕨則只生長在石灰岩上。
蕨類植物的孢子中含豐富的脂質、蛋白質及卡路里，所以一些脊椎動物會以蕨類的孢子為食物，例如歐洲的小林姬鼠及紐西蘭的小短尾蝙蝠等。[2]

陸地植物幾時出現？

5.1億年前，一開始由一D綠藻類開始

綠藻是一種微生物，可以在包括海水、淡水和汽水等所有的水中環境裡被找到。

而泥盤紀開始有大量既植物生長係陸地上。
植物唔係我地重點，所以我都唔多講鳥~
有興趣可以睇Wikipedia.

泥盆紀後期滅絕事件

泥盆紀後期滅絕事件（英語：Late Devonian extinction），又稱泥盆紀晚期滅絕事件，是地球生物史上五次主要的大規模物種滅絕事件之中的第四大物種滅絕事件[1]，發生於古生代泥盆紀晚期。本次滅絕事件又可被細分為許多個別的小事件，而其中發生在3.74億年前的凱爾瓦塞事件（英語：Kellwasser event）是本次滅絕事件中最嚴重的，並標誌著泥盆紀最後一個時期法門階動物群階的開始，亦即弗拉斯階 - 法門階的邊界[2][3]。另外第二大的罕根堡事件（英語：Hangenberg Event）則終結了泥盆紀時期[4]。總體而言，約19％的科和50％的屬在泥盆紀後期滅絕事件中消失[5]。

泥盆紀後期滅絕事件（圖中"Late D"）有數次滅絕高峰期。
雖然在泥盆紀晚期時顯然有大規模生物多樣性喪失，科學界對於滅絕事件的發生時間和長度卻尚未確定。大致在有50萬至2,500萬年，落在吉維特階中期至法門階晚期[13]。此外，學界也不清楚此次大滅絕事件是否由兩次主要滅絕事件所組成，抑或只是一連串的小型滅絕事件。目前最新研究指出可能是300萬年間的多種原因與不同次的滅絕事件共同組成了本次大滅絕 [14][3]。另有人認為本次大滅絕可視為2,500萬年中7次不同滅絕事件，以及3次發生在吉維特階、弗拉斯階以及法門階末期的主要滅絕事件的組合[15]。

可能原因
由於泥盆紀後期滅絕事件持續了很長的一段時間，很難去分別出單一的成因，同時也很難將因果關係徹底的釐清[16]。沉積紀錄指出泥盆紀後期存在氣候變遷的現象，直接導致部分生物的滅絕。然而，氣候變遷的原因仍存在許多爭論。而關於本次滅絕事件的可能原因，主要理論包含由全球寒化、海底火山噴發所導致的海平面變化和海洋缺氧事件等。亦有說法指當時岡瓦那大陸漂向南極為上述現象之成因[1]，但這並無法完整解釋所有現象[17]。

天體撞擊

彗星或其他天體的撞擊也是可能的原因之一[18]。甚至有一種假說指出是小行星撞擊導致了本次大滅絕[19][3]，但目前尚無堅實的證據支持此說法。形成於凱爾瓦塞時期的阿拉莫撞擊坑與罕根堡時期的兀里撞擊坑的形成時間尚未確定，因此不足以用以證明與本事件有關[2]。

外來種入侵

部分統計數據顯示生物多樣性的降低可歸因於物種形成速率的降低，而非滅絕速率的升高[20][13]。這可能是因為全球性外來種入侵，而非單一事件所造成[13] 。另外，有頷下門類動物似乎並未受到礁岩減少或凱爾瓦塞事件的其他層面所影響，但無頷總綱類動物的數量在弗拉斯階結束前早已開始下降[9]。

植物演化

在泥盆紀時期，陸上植物經歷了劇烈的演化。它們的最大高度從泥盆紀初期的30公分演化至後期的30公尺，整整高出了100倍[21]。這種轉變可歸因於維管束的出現，使植物的身軀可以長得更大且複雜[6]。與此同時，種子的出現使植物的散布範圍擴展到不是常年潮濕的區域[6]。這兩個因素的結合使植物對地球環境的影響力大增，尤其是古蕨屬植物所形成的森林分布在泥盆紀後期大幅擴展。
由於較高大的植物需要較深的根系以獲取水分及養分，並且提供較有效的支撐，森林分布的大幅擴展連帶破壞了地表上層岩石的結構，進而形成較深的土壤。這種風化作用從岩層中釋放了大量藻類需要的營養鹽，流入水中造成藻類的大量孳生，也就是優養化作用，使水底嚴重缺氧[6]。地層紀錄顯示，缺氧事件與滅絕高峰期的相關性大於全球冷化現象，因此缺氧事件可能在此次滅絕事件中扮演主要的角色[17]。而在泥盆紀時期大量的植物光合作用，使大氣中二氧化碳濃度明顯降低。由於二氧化碳是地球大氣中的主要溫室氣體之一，這種現象可能導致氣候的寒冷化。例如泥盆紀後期位於南極點附近的北巴西當時就有冰河大量擴散的現象[12]。另外，含矽酸鹽的岩石風化也移除了大氣中的二氧化碳，加劇了全球寒化，並使海平面降低[22]。

石炭紀 (Carboniferous)

(3.58億年前 –2.99億年前)

究竟32.5%既氧氣，係咩玩法呢！？
究竟32.5%既氧氣，可以令昆蟲去到幾大！？
究竟32.5%既氧氣，可以令製造幾多奇蹟呢？！？

盾皮魚趨於滅亡，輻鰭魚 正式上位！
鯊魚更加係佔領海洋，正式啟動！
鯊魚︰阿卡蒙利鯊

海百合

史上最大昆蟲！巨脈蜻蜒！

嚇撚死

節胸蜈蚣

媽呀！！！！

石炭紀雨林崩潰事件，又令兩棲類繼續進化，漸成羊膜動物︰爬行類

下回
巨蟲世紀

未~~~完~~！！！！！！

抖下先
不定期更新

樓主加油

睇到好多古生物嘅圖 一飽眼福
同時都諗，點解依家佢哋絕晒種/演化晒?
係咪代表依家個地球環境其實已經好安逸? 唔洗武裝自己?
人類認為自己擁有智慧就坐立係物種嘅尖端
係咪只不過係時代嘅錯覺? 可能返到遠古時代，面對住嚴峻嘅自然環境同強大的生物競爭，人類都係生存唔到 發展唔到文明
物種到底係咪進化緊，定只係適應環境改變?
人類都只不過係一個時期嘅勝利者，唔會永遠稱霸

人類嘅歷史咪最多得一萬年
但係古生物講緊係幾千萬年甚至成億

留及

係咪有人講起我地祖先

人類700萬年前 巳經存在 只不過係巨猿
幾十萬年前演變成依家既人類
好似係咁

進化論比人推番左啦當DNA出現嘅時候

古生物size有好多解釋

留意番，我地係講緊以千萬年為單位，所以唔同時代既氣候可以差好遠

大型昆蟲出現於有高氧氣既年代，因為昆蟲係用被動既方法呼吸 （等啲氧氣自己飄入去身體入面），所以喺有比現代高啲氧氣成份既年代就會有大隻啲既昆蟲

恐龍既話就應該係喺有高CO2既年代。高CO2啲植物光合作用好啲，所以生大舊啲，所以啲草食性動物就生大隻啲，咁食肉既恐龍就自然進化到要夠大隻先食到啲草食性動物

同埋唔明點解話進化論比人推翻左 DNA既出現正正證明咗達爾文既進化論

有無1309巴打？

因發現ＤＮＡ構造而榮獲諾貝爾獎的基卡（Ｆrancis Crick）也清楚聲明：生命不能，也未曾在地球上進化。他在一部著作裡提出了“指導廣取種子論”（directed panspermia），相信地球上的生命是由某些行星上的無慧生命發射火箭而達地球的，至少人類不是自行誕生、進化，而是有另一股尚不明朗化的力量在控制著。
英國物理學家李新也說：「事實上，進化論已為一種宗教，一種故意逃避神的宗教，差不多所有的科學家都接納它，而很多人為了迎合進化論，常常只好扭曲他們所觀察到的。」他又說：「據我個人的看法，進化論完全無法立足了。那麼生物不是由原子、自然力和輻射的相互作用產生，那麼是如何形成的呢？我想我們一定要百尺竿頭更進一步，最好的方法，就是接受創造。」

好想睇
樓主求下你出快啲

我自己喺lab都做緊人工進化（利申讀bio）

DNA突變正正係提供進化既主要因素

同埋Francis Crick係認同進化論既，佢只不過係唔了解生命既最早既起源。但係佢（同所有有讀bio既人）都認同一有左一group生物，就好自然有進化。好明顯你個source講既野有錯啦耶撚

咁都引到耶撚出黎柒

求其Google佢段野就搵到個濕鳩網

Bio 巴打
你先係專家
石炭紀 就交畀你喇

寒武大爆發同數次大滅絕好神秘
單細胞>>多細胞生物又係好神奇

射波

睇完巴絲介紹，我好慶幸自己活係現代，唔洗日日玩芒亨

留明學野

人類真係好渺小
睇完之後覺得自己既少少煩惱一啲都唔重要 高質post

其實計我話，史前Monster Hunter Game有得諗
Monster Hunter都出到悶啦
次次打D怪，玩法，都有D悶

咩話？出左10鳩，20鳩幾代？
其實玩法咪又係咁

計我話不如出Prehistoric版啦
扮條科學家/特種部隊去collect佢地D蛋呀，巢呀，DNA呀之類
去海打鄧氏魚
你都咪話唔激

大event就係白堊紀大滅絕
打蘿拉有大雪崩

打Prehistoric MonHunt有避末日 避隕石碎片 重要小心畀一齊逃難既恐龍踩死

九死一生呀ching

呢個真

人類欠個錢 畀條女飛
都搞到要排隊上IFC

恐龍？
人地冚家鏟添呀
連上連登訴苦 出Post道別既機會都無

樓主講埋佢先

等緊你講石炭紀

其實芒亨差唔多代代都有新元素
都仍然咁好玩亦都唔悶
好多新舊融合嘅嘢都好正
any肥 巴打加油加速

古生物真係好正好可愛呀

推呀

push

嘩，好恐怖呀

推

都好大條下喎

DSE幾時考完？
係咪DSE雞太忙 大學雞太忙 所以少左人傾 少左人研究古生物

巴打I'm here

啲古代生物真係好癲

可能植物帶剌 或者 好勇鬥狠年代盡量武裝

隻隻都核9突
有冇啲靚啲
btw 2米蜈蚣 屌殺左我 ok?

肺魚 Lungfish
泥盆紀早期(4.2億年前) – 現代

未死 生勾勾
四隻肉鰭朝下
幾乎係 我地人類 始祖/親戚

(1) NAT GEO介紹

(2) 如何餵飼

(3) 食野片段

仲以為傾山海經

想問啲學者點知以前大氣中既氧氣

未打完 sor 我係想問啲學者點知以前大氣既氧氣含量有幾多
btw高質 post留名雖然某啲圖 e.g. 巨型昆蟲好嘔心

咁我如果遲下講甲由進化史 + 高清圖 + Youtube講佢點生蛋
係咪會負皮過千 + 畀連尼住BAM post？

樓主開左群？

雖然嘔心但我會照睇 你
我屋企之前有幾隻甲由係櫃入面靜靜雞生左幾百粒蛋 所以對呢個 topic都好有興趣

我唔會亂post甲由圖
但睇完生物演化
我都希望大家對節肢動物有多D認識
唔會一味只係識怕

下次見到佢地 會識面對
大喝一聲
"屌 節肢動物姐！"
然後拎起枝殺蟲水做瓜佢

有甲由走左入我衣櫃

打到佢截肢

比你捉到算係咁

捉唔到呀

蛇係咪好後期進化？

我特登唔出聲
睇下有連登仔有幾好學 主動入來傾
定係攤大手板做CD-ROM 睇完圖拍下蘿友走左去

想問下如果人類長期吸高氧的空氣，會否變大隻呢

太懶唔想打

唔會，至少短時間內唔會

古生物變得大隻係經過幾百甚至幾千萬年既演化，所以短時間內人類唔會變大

第二就係有冇誘因 古生物變大可能係為左方便獵食/唔想比人食 現代人類似乎冇咁既誘因，所以都唔會巨大化

我呢啲cdrom唔識嘢無謂出嚟獻醜啦
都係等樓主出文

出文就唔出住
所以我post D片出來
等大家研習下

英國BBC電視台皇牌節目
WALKING WITH MONSTER
第1部份
時間大約係︰遠古．寒武紀．奧陶紀．志留紀．泥盤紀

入面既生物
我好多都係之前講過
大家可以溫習一下

好正
恐龍滅絕後到信史出現前既世界好撚吸引
farcry

巴打會唔會講下鱷魚？

一推

呢排我諗緊

魚-------->魚/兩棲類混合體----------->兩棲類

"魚/兩棲類混合體" 及 "兩棲類" 之間，劃唔劃到一條界線？
由邊隻怪獸開始，係可以當做100%真正兩棲類？
睇來我差唔多要問生物學者至得

如果問 我都係為你地連登仔而問架喳
你估我好得閒
Z高達重製版我都未得閒睇呀

樓主大學係咪讀古生物

地球繁榮了

屌你老母 ON99
最底條河魚
有成6-7米長
重要係 top predator

詳情

係屋企搵到呢本書

之前係咪有巴打話屋企見到呢隻︰

Woodlouse

Armadillidium

算係益蟲

生到咁大隻

史前係咪都係昆蟲居多

好得意

叫「鼠婦」，會捲起嚟保護自己
題外話，有款俾 MacOS 用壓縮軟件叫 Keka，圖示就係用呢隻動物。

巴打我想問下依家科學界係唔係都普遍認同鳥係恐龍既一種?
維基係咁寫，卡通卡係咁講，大學聽書都有聽過下
10幾年前都唔係咁講，但我發現依幾年多左唔少人咁講

係

我地講開既Dinosaurs = Terrestrial Dinosaurs
鳥類 = Avian Dinosaurs

巴打我想問下生物學點分恐龍同恐鳥(好似係鳥嘅過渡種？)？

恐鳥唔係過渡物種，係鳥類雙翼退化而成
你應該咁諗︰

陸地恐龍 ==> 飛行鳥類 ==> 陸行鳥類

侏羅紀(約1億5000萬年前) 出現始祖鳥(半恐龍半鳥類) (其實有更早期既半恐龍半鳥物種，有得爭做"第1鳥")，你話呢隻係恐龍<=>鳥類 既過渡物種就講得通

恐鳥(1700萬年前既 中新世 至今，個陣恐龍死左十世)

原來是咁的姐係個演化樹上面鳥類係早期恐龍嘅分支？

唔知有無人問過
以前聽人講甲由係好L大隻
因為以前地球氧含量好高
此說法是否屬實？
!!!千奇唔好放圖!!!

追post

即係哺乳類同鳥類都係爬蟲類既分支

根據so far既考古結果
一個字︰係

屌那媽
我連中文都睇唔明
留左名先

好正, 支持

推啊

留名學野
以前biomedical底，只係識現代野

Biomedical Science？人才喎

太削了
我已經一路搵中文名畀你地
用中文名
用中文內容
怕你地唔睇英文

中文都唔明？

iochem UG﹐medical research﹐不過轉左行好耐啦

我一唔講野
就無人傾

連登仔太低汁
令我太失望鳥

真係有興趣但無奈知識唔多
盡量諗啲問題啦咁我

變色龍同蜥蝪似 係咪同一個呀媽出黎
但又有好多同唔 例如手腳指數量 眼睛等等

正皮留名

學術 post 好難避免咁嘅命運，
唔係無人睇，而係睇完都唔識回應
正如入到歷史、文學、哲學 post，
你都未必搭到嘴一樣

Calvin

咁蛇係咪好後期先進化？

唔係，係恐龍出現前應該由魚變兩棲類再變泰坦巨蟒咁

咁姐係耐過恐龍

鳥類好似話由速龍暴龍嗰類恐龍演化出嚟，而唔係所有恐龍都變做鳥類

仲有恐龍呢樣嘢成日講，好似來來去去都係嗰啲嘢好悶
但諗深一層，恐龍仲有好多嘢講，例如恐龍到底係周身毛定有鱗片都未知…

btw之前有人提進化論，其實我覺得進化論係講得通嘅，只係有好多missing ring未比人發現
當然你攞外星人出嚟就咩都解釋得到啦

Pish

最鍾意睇古代野

Armoured Sea Robin Fish
菲律賓．印尼深海捕獲

痴線
你話係皮盾魚 未死
我都信

想問下現存最古老既動物物種係咩?
矛尾魚? 好似志留紀已經存在?

好想睇恐龍呀
利申真係唔係好識但有興趣聽，所以唔太答到嘴，希望大家識嘅可以繼續post

睇英文容易好多

你地有無人玩ARK?

睇左youtube片
有D似Minecraft玩法
有無分爆唔爆機咁？定free world

樓主好正

大家好
好耐無見

依家有少少時間
睇下我寫到幾多

石炭紀

358百萬年前–299百萬年前

石炭紀是地球歷史中的一個地質時代。早在1822年石炭紀在英國就已經被看作是一個地質時代中的紀了。石炭紀的名字來自於石炭紀時期在全世界各地形成的煤。它從3.55億年前開始，延續到2.9億年前。它與二疊紀和泥盆紀之間的邊界的年代主要是通過放射性同位素斷代獲得的。

石炭紀，尤其是上石炭紀可以被稱為是蕨類植物的時代。我們只要考慮一下，幾個立方米的木頭才能演變為一立方米的煤，那麼上石炭紀時的蕨類植物森林的規模就可以從今天石煤層的規模中看出來了。這些成為今天的石煤的植物中最主要的是鱗木目和封印木屬的植物。這些樹狀的植物屬於今天的石松綱，它們可以達到40米高，其莖的直徑可達1米。屬於問荊的蘆木也達到了20米高。舌羊齒目植物也成為樹一般的高大木質植物。石炭紀末期有花植物（裸子植物如歧杉和瓦契杉）出現。

樹木茂盛 爬蟲上岸

沼澤 樹 淺水 到處都是

陸地上既最初主人︰有翼昆蟲 / 四足爬行動物

我地開始要進入 昆蟲，爬行動物既時代了

載入中......得閒再UPDATE

兩棲類真係好複雜
要睇資料

加油

如果係計物種 可能係啲海綿 之類嘅簡單生物
其實經過咁多年演化 啲所謂活化石只係保留到morphological features 基因上差別已經大到唔可以叫同一物種

上回講到
魚類爬上陸地
跟住有一個好長既時間，好缺乏化石，都唔知個陣發生咩事，點再進化落去
叫Romer's Gap

其實係Romer's Gap之中，係缺乏化石，唔係完全無
其中，就有一隻四足爬行動物發現
佢就係叫
Pederpes ('Peter's Foot')
屬於Whatcheeriidae科之中

科學家發現，佢的確未係100% 現代意義既"兩棲綱"，
仍然係Fish--amphibian之間某種四足動物，
但係某D好籠統既分類之下，佢就入到"兩棲綱"

佢可以話係，全個石炭紀之中，幾乎係最基本，源頭既四足動物之一

之前係泥盤紀，我地講過有隻叫Ichthyostegalia既兩足動物，又係fish---amphibian過渡物種
當時佢隻四肢，都重係好似船漿咁，撥水既用處為主

到左Pederpes，D腳仔已經有腳趾了

Pederpes係第一隻，真正完全有充足陸上活動能力既四足動物，有重要意義。

上面一大堆四足動物
佢地有時會畀人叫迷齒目，因為D牙仔橫切面結構好似迷宮

但學術界好多都唔用呢個名，覺得佢呢個分類唔合格
但佢的確形容緊好多 Fish---amphibian既物類

再之後，關係錯綜複雜了。
四足類開始名目眾多，
難以講出邊隻係祖先，邊隻後代
連科學都有好多爭議，各種爬行動物既關係如何，無一個定論
要100%肯定，恐怕要讀一個Doctorate Degree用論文研究了

不過我地又唔使追求完美
我姑且盡量以手頭資料，盡量講

過左Romer's Gap, 正式進入石炭紀了

當時，四足動物之中，有一個叫Baphetidae科既動物，開始有好多發展

Baphetidae科
石炭紀早期到晚期 3.26–3.07 億年前

非常少資料，個身無咩化石留低
特別之處係個眼前有D匙窿既空間，有多D空間可能畀某D腺 / 顎骨肌肉用

佢可能係鱷魚咁生活

再後來，石炭紀出現三大group 四足動物

1) 離片錐目（Temnospondyli）
石炭紀至白堊紀

Capetus，石炭紀後期，係離片錐目既基底，約長1.5米

佢既化石

離片錐目（Temnospondyli）是原始兩棲類的重要但極度分化的分類，在石炭紀、二疊紀及三疊紀非常繁盛。當中有一些一直掙扎求存至白堊紀。在牠們的演化歷史中，牠們適合生活在很多不同的環境，包括淡水、半水、兩棲、陸地及近岸的海洋，而牠們的化石遺骸在每一個大洲中都有發現。學者們並不認同一些獨特的離片錐目是現今一些兩棲類的祖先，或整個離片錐目在沒有後裔下完全滅絕。

在石炭紀，離片錐目包括了原始中等身型或大型的半水中生物。其他較為進化的則很細小及像蠑螈或有尾目，當中一類，如鰓龍，仍保有像現今墨西哥蠑螈的外在鰓。在石炭紀末期及二疊紀初期，有幾類演化出粗壯的四肢及脊骨，並開始適合陸地生活（如巨頭螈），或是重型的半水中掠食者（如引螈）。其他的發展成幼長的鼻端及像鱷魚，但卻沒有裝甲。這一類包括了已知最大的兩棲動物：來自巴西及長9米的巨型鋸齒螈。

在二疊紀末期，由於不斷的乾旱形成了陸地棲息的末日，但半或全水中生物則繼續繁衍，包括東歐的Melosaurus。由於這些兩棲類不斷的繁衍及多樣化，出現了很多類水中生活的生物。牠們的脊骨逐漸脆弱，四肢細小及退化，頭顱骨變得大而扁平，眼睛向上。這些包括了全椎類及其他相關的類群。在三疊紀，這些動物主宰了淡水的生態系統，分別演化成細小及大的體型。在三疊紀早期，窩龍科是除了海蛙外唯一能適合海中生活的。Capitosauroidea包括了中等至巨大的物種,長2.3-4米或更長，有著巨大及非常扁平的頭顱骨，最大的蝦蟆螈頭顱骨更超過1米。這類動物似乎生活在河底，有可能大部份時間或一生都生活在水中，透過突然開口吸食魚類或細小的四足總綱維生。在三疊紀晚期，這些巨大的兩棲類連同外表相似的Metoposauridae及闊頭的Plagiosaurus，長出了外鰓。
三疊紀-侏羅紀滅絕事件殺死了所有巨大的離片錐目。只有兩類在岡瓦那大陸的仍然生存，包括短肢螈科及Chigutosauridae。有趣的是，牠們在侏羅紀再次變成巨大的生物。
最近代的離片錐目是巨大的科爾鱷，生存於白堊紀中期的澳洲。估計牠們是生活在對鱷魚算為寒冷的裂谷中，與恐龍一同生活。

離片錐目原先是因其脊骨的結構而被分類。較早期稱為塊椎類的脊骨很複雜，包含了數個分離的元素(所以咪叫離片錐目囉)。三疊紀大型水中全椎類形態的脊骨則較簡單及脆弱。這種形態都是離片錐目的亞目。
塊椎類的椎間體較大及呈楔子狀，而椎側體是較細小的骨塊，填充在前後兩個間椎體之間。這兩個結構同時支撐著神經弓，發展完好及互扣的椎骨關節突加強脊骨之間的連繫。粗壯的脊骨及四肢使很多塊椎類可以部份或完全生活在陸地上。
全椎類沒有了椎側體，而脊柱縮減成由椎間體組成的簡單骨塊。這一種脊骨適合完全的水中生活。[4]
這一種分類化現已發覺並不可行。塊椎類的情況其實是所有兩棲類共通的原始狀況。純粹全椎類則似乎是源自不同的祖先。[5]一些離川錐目的脊椎在不同位置有塊椎類、半塊椎類及全椎類的脊骨。其他擁有過渡性形態的生物則不能被分類。[6]但是，最少根據一些分析，全椎類可以是一個分支。[7][6]

2) 殼椎亞綱（Lepospondyli）
早石炭紀至早二疊紀
3.50億年前–2.80億年前

殼椎亞綱（Lepospondyli）是一類細小但多樣化的兩棲動物，生存於石炭紀至二疊紀早期。現時已知有六個不同的分支，包括Acherontiscidae、Adelospondyli、缺肢目、弛頂螈目、鱗鯢目及奈克螈目，這些分類之間有像蠑螈、像鰻魚或蛇及像蜥蜴的形態，且擁有不能分類的物種。這些物種是水中、半水中或陸地生活的。最長的盜首螈只有約1米長，而其他的更為細小，估計牠們是生存在沒有被同期離片錐目佔有特定的生態位。

真係各式各樣都有

殼椎亞綱的特徵是那簡單及呈線軸的脊椎，這些脊骨並非軟骨，而是圍繞脊索的骨質圓柱體。一般在脊椎的上部有神經弓，與脊柱融合。[1]
由於殼椎亞綱分支的化石已高度專化，故沒有明顯的共同祖先。現時並不清楚究竟殼椎亞綱是一個從類似脊骨的特徵演化而來的多系群，或是從單一個共同祖先衍生而來。
殼椎亞綱曾被認為與現今有尾目有關，或有可能是其祖先。牠們曾被認為是兩棲綱的三個亞綱之一。[2][1][3]新近認為殼椎亞綱是與現今兩棲類及羊膜動物有關或是其的祖先[4] ，即牠們是已滅絕及現存兩棲類（但不包括羊膜動物）的多系分類[5]，或是一個非常接近羊膜動物祖先（非兩棲類）的單系群。[6]
除了奈克螈目外，殼椎亞綱只分布在歐洲及北美洲。[3]

呢隻叫盜首螈，遲D二疊紀先有，依家石炭紀未有

八荒六合維我獨尊功

3) 石炭蜥目

石炭蜥目（學名：Anthracosauria），是指一類已滅絕，像爬行動物及兩棲動物的四足超綱，生存於石炭紀至二疊紀初期。不過其確切的分野則視乎不同的定義而決定。
石炭蜥目最初於1934年由Gunnar Säve-Söderbergh所定，是一類生存於石炭紀至下二疊紀的大型水中兩棲動物。但根據Alfred Sherwood Romer的定義，石炭蜥目則包括所有非羊膜動物、像爬行動物及兩棲類的迷齒螈，原有的定義則較像他的始椎類。內德·科爾伯特（Edwin H. Colbert）則緣用這個定義[1][2]，但後來於1970年則有學者重新使用Säve-Söderbergh的定義。[3]
隨著支序分類學的出現，這個分類亦有所變更。最初石炭蜥目只是指最像爬行動物的四足超綱（鈍頭龍亞目及Solenodonsauridae）及羊膜動物。[4]但後來石炭蜥目，與蜥螈形類及鈍頭龍亞目，成為了爬行形類下的側系群。[5]

Amphibamidae科，來自Temnospondyli

根據一D研究，佢地係現代兩棲動物既祖先。

Free world
可以玩到農場物語咁 入面有既生物 都算多
同埋唔少都係當時特別生物

最後出現了

Casineria
3.40億年前

佢可能係世上第一隻羊膜動物。
羊膜，同佢地既蛋有關。

羊膜動物（Amniota）是一群四足脊椎動物，包括合弓類動物（哺乳類與似哺乳爬行動物）與蜥形類（含爬行動物、鳥類）。羊膜動物藉由產卵、胎生等方式繁衍，胚胎由多層膜來保護。在真獸類哺乳動物，更演化出羊膜來包覆胎兒。羊膜動物與兩棲動物的差異在於保護胚胎的膜，與缺乏幼體變形為成體的階段[1]。
根據較廣泛的定義，第一個羊膜動物是Casineria kiddi，生存於3億4000萬年前，屬於爬行形類（Reptiliomorpha），外表類似小型蜥蜴。羊膜動物的蛋可處在遠離水的環境，使牠們可遷移入更乾燥的環境。羊膜動物的蛋可以交換空氣並排放廢物，使蛋與羊膜動物往更大尺寸的趨勢演化發展。羊膜動物散布於全球，並成為優勢陸地動物。羊膜動物主要分為兩個演化支。目前已知最古老的合弓類動物是Protoclepsydrops，生存於3億2000萬年前，而最古老的蜥形類動物可能是古窗龍，生存於賓夕法尼亞紀中期，約3億1200萬年前到3億600萬年前。

現代龜仔出世

使羊膜動物可在陸地上生存的特徵，包括堅固的透氣皮質或堅硬的蛋，還有促進呼吸與提供廢物處理的尿膜。牠們的腎臟與大腸適合保持水分。大部分哺乳類並不直接產卵，而發展出胎盤等結構。第一個羊膜動物是Casineria kiddi，生存於3億4000萬年前，屬於爬行形類（Reptiliomorpha），外表類似小型蜥蜴。牠們的蛋很小且覆蓋者膜，沒有像現代羊膜動物那樣堅硬的殼。雖然某些現代兩棲類在陸地上產卵，它們缺乏更進化的特徵如羊膜，沒有特別保護，這樣的卵通常是體外受精的結果。羊膜動物演化出外部的膜，柔軟的外殼，以對抗陸地上嚴厲的環境，可以直接產卵在陸地上，比產卵在水中安全。羊膜動物的祖先產卵在潮濕的環境，這樣適度大小的動物不用麻煩地尋找溼地或者古代森林中的合適地點以產卵，乾燥的環境可能不是軟外殼出現的主要原因[3]。

食野先

好高質

羊膜(Amnion) 入面有羊水，保護住胚胎發育
非常重要
及後生物係好多環境都可以生育，繁殖，去陸地各處，唔使再落海生蛋
多得有呢個Feature

人類

-----------------------------------------------
新聞

人類BB 出世時羊膜未穿(十分罕見)

(新聞圖片來姐，個BB出世時仍有羊膜成個波咁包住，自己想睇就去睇)

記者陳俊宏／綜合外電報導

8萬分之1的機率！孕婦一般都是羊水破後，才會分娩產下胎兒；一名西班牙新生兒在巴西出生時，還包裹在羊膜囊內，讓許多網友直呼「美得驚人」。

外電報導，這起事件發生在6日，產婦是懷雙胞胎，剖腹產下第一名嬰兒時沒異狀，但第二名新生兒的羊膜囊沒破，被完整包覆來到世上；只見嬰兒蜷縮在羊膜囊中，藍色臍帶清晰可見，身體規律地動，似乎準備好掙脫，想看自己的哥哥或姐姐。醫護人員則隔著膜，摸摸嬰兒的小手小腳。

巴西聖保羅護理師吉賽兒（Gisele Correa）拍下過程上傳臉書，引發討論。據了解，這只有8萬分之1的機率，被羊膜囊包裹的嬰兒雖已離開母體，但能繼續靠膜內的胎盤呼吸及吸收養分；醫師通常會用手術刀劃開羊膜囊，讓嬰兒正式接觸世界。

Casineria，係第1隻羊膜動物
咁佢算唔算係正式Reptile(爬行綱)？
有D分類話，佢係
有D分類話，佢未係，只係 兩棲 --- 爬行 之間

最早個隻真正100%，毫無疑問係Reptile既 爬行動物
叫
林蜥屬 Hylonomus
3億1500萬年前 石炭紀晚期

林蜥屬（學名：Hylonomus）是種最早期的爬行動物，牠們生存於3億1500萬年前的石炭紀晚期[1]。到2006年為止，牠們是目前所能確認最早的爬行動物；西洛仙蜥（Westlothiana）更為古老，但應為兩棲類；Casineria也更為古老，但化石破碎、難以鑑定。

林蜥身長大約20公分長（包括尾巴），而且外表應該相當接近現代蜥蜴。牠擁有銳利的小型牙齒，應該以早期昆蟲為生[2]。
林蜥的化石是發現於加拿大新斯科細亞的Joggins地區。在19世紀中期，John William Dawson爵士發現這些化石。屬名意為「森林居住者」[3]，種名是以William Dawson的老師，Charles Lyell爵士為名[1]。傳統上，林蜥被分類於原古蜥科。目前研究認為原古蜥科的關係比較接近雙孔亞綱[4]。
林蜥的化石是發現於石松樹幹化石中，被推測在潮濕的氣候後，樹木倒塌，而林蜥可能進入中空樹幹後，無法離開而死。除了林蜥以外，新斯科細亞的Joggins地區還發現了原始盤龍目的始祖單弓獸化石，但牠們的化石所屬地層較高，被推測大約晚了600萬年。
在加拿大新伯倫瑞克省發現的足跡化石，被歸類於林蜥，地質年代大約是3億1500萬年前[5][6]。在2002年，加拿大新斯科細亞將林蜥列為州化石。

Hylonomus_lyelli，林蜥屬內唯一一種

細細隻，得20cm長到，你點佔到第日變恐龍

Reptiles講到7788
又開始講下昆蟲

早係泥盤紀，已經有昆蟲

左上角係科學家假設既昆蟲祖先，開始只係一隻陸上 + 無翼6腳節肢動動

之前講過，史上最早而肯定係一隻昆蟲既，
係Rhyniognatha hirsti

到左石炭紀，
昆蟲主要有︰

蜚蠊目 (Blattodea) - 包括曱甴

Archimylacris eggintoni
石炭紀

遠古蟑螂。

現代蟑螂、螳螂和白蟻的共同祖先。它們生活在3.59億—2.99億年前的石炭紀時期，當時地球生物正從海洋過渡至陸地。

研究負責人是英國倫敦帝國學院博士生拉塞爾·加伍德，他說：「遠古蟑螂遍布石炭紀時期全球各地，目前通過分析它的3D結構模型，我們可以發現它的肢體是如何適宜各種地形環境，它不僅可以在空中飛行，還在地面上靈活爬行。」

加伍德和研究人員使用CT掃描儀器成像，對化石3142倍X射線掃描彙編成一個精確的3D模型，用特製的電腦軟體形成「虛擬骨骼化石」。科學家基於3D模型預見這種遠古物種的腿部、觸角、口腔和肢體，這是之前人類未曾觀看到的。

研究人員計算機模擬發現遠古蟑螂腿部長著叫做「euplantulae」的粘性結構，他們認為這將有助於它們攀爬在樹葉等表面，可避免地面產卵面臨的掠食者威脅。此外，科學家還發現肢體長著爪子，表明它可能適宜在粗糙的樹皮上攀爬，它不僅能棲息在較高的樹枝上，還可獲得較豐富的食物來源。

3D模型還顯示遠古蟑螂的腿部結構能使其快速奔跑，他們分析腿部與身體所形成的角度較小，並且腿部較長。這種腿部結構可以快速移動，即使遇到惡劣的地形環境。

蜉蝣目 Mayfly
早泥盆紀–現代

佢對翼無法摺起，係原始昆蟲特徵。

條尾有兩枝開叉野，真係幾原始

幼蟲

蜉蝣目（學名：Ephemeroptera）通稱「蜉蝣」，又名螶𧎾（音「渠略」），具有古老而特殊的體型結構，是最原始的有翅昆蟲。和蜻蛉目同分為古翅下綱下，他們的翅不能摺疊。全世界已知有超過3,000種蜉蝣目昆蟲，分屬於42個綱的400多個屬。其中約600種見於北美大陸。除南極外，蜉蝣類昆蟲見於所有陸地地區。
蜉蝣目昆蟲是相對原始的昆蟲，並且表現出可能存在於第一種飛行昆蟲中的許多祖先性狀，例如不能平折在腹部上的長尾巴和翅膀。雖然化石記錄不完全，但有證據表明：上白堊紀(2.8億年前至3.25億年前)已有蜉蝣存在。成蟲體長2.5～32毫米。生活史包括4個階段：卵、稚蟲、亞成蟲和成蟲。稚蟲生活於淡水中，偶見於鹹淡水中，具6足，足端具爪，身體由10個體節組成，其中一些體節具鰓；身體末端具2～3條纖細的尾。不同種的稚蟲具不同的適應性構造，有的具適於挖掘的顎及附肢，有的種身體扁平，能在狹窄的空間移動，或適於附在水生植物上。

直翅目 Orthoptera

現代

直翅目包括蝗蟲、螽斯、蟋蟀、蚱蜢、螻蛄等昆蟲，共有約2萬種。前翅是革質，後翅是膜質，靜止時成扇狀摺疊，口器咀嚼式。屬於不完全變態的昆蟲。通常有著發達的後腿，善於跳躍。一些直翅目的雄蟲會用翅膀和腿摩擦發出聲音，來吸引雌蟲。

Palaeodictyopteroidea

最後，當然要講
巨脈蜻蜓 Meganeura monyi
石炭紀晚期

巨脈蜻蜓（學名Meganeura monyi），又名大尾蜻蜓或巨尾蜻蜓，是3億年前石炭紀的一種昆蟲，與現今的蜻蜓接近。牠的翅膀展開闊達75厘米，是已知地球上曾出現最大的昆蟲物種。牠以其他昆蟲及細小的兩棲動物為食物。
巨脈蜻蜓的化石是於1880年在法國發現。於1885年，法國古生物學家Charles Brongniart描述及命名了這個化石。另一個化石標本是於1979年在德比郡的博爾索弗發現。完模標本現正存放在巴黎的法國國立自然史博物館。

就巨脈蜻蜓如何在石炭紀能生長成如此巨大的體型一直都是討論的焦點，因為氧氣經氣管擴散至昆蟲身體的方式會限制牠們的體型，而這種史前昆蟲的體型卻超越了這個限制。最初有指巨脈蜻蜓能夠飛翔是因當時氧氣在大氣層較現時多20%，這個理論最初不被接納，但就有關巨大畸形症及可獲取氧氣之間關係的研究證實了這個說法。[1]若這個理論正確的話，巨脈蜻蜓的滅絕可能是因氧氣含量下跌造成，並且肯定的是牠們不能在現今的環境生存。

講完昆蟲
呢個時候
水中既無脊椎生物
都有發展

蛛鱟屬 (Megarachne)，一種廣翅鱟
石炭紀晚期 3.03億年前 - 2.98億年前

起初蛛鱟不被認為是廣翅鱟的一種，而是一種超大的蜘蛛。關於蛛鱟的發現歷史可以追溯至1970年，當時正模標本於從阿根廷聖路易斯省的巴霍維利茲組（Bajo de Véliz Formation，古生代晚期地層）出土，由業餘化石收藏家 Ernesto Servine 發現[2]，十年後阿根廷古生物學家馬里歐·胡尼根（Mario Alfredo Hünicken, 1926–2013）發表的研究將這種長得像蜘蛛的超大型節肢動物歸類於蛛形綱蜘蛛目的猛蛛下目[1]。

「最古老和最大的蜘蛛」
從正模標本研判，這種節肢動物的生存年代約在3億至2.9億年前，亦即地質學中所謂的石炭－二疊系（Permo-Carboniferous，也稱為石炭紀－二疊紀過渡期）。這個詞主要用來描述那些介於石炭紀晚期和二疊紀早期之間的過渡帶的化石，由於沒有顯著的特徵或地質事件發生過的明顯證據，以致無法判斷出其生存的確切年代。這段時間地球大氣的含氧量到達有史以來最高的時期，優良的環境和條件使此時期出現不少巨型節肢動物，而蛛鱟就是其中之一。
胡尼根會將蛛鱟視為蜘蛛，主要是依據幾個特徵[1][3]：
背甲的外形，且背甲前段狀似蛛形綱動物的螯肢構造
在頭部中央的雙眼之間，有一個寬約1.5公分（0.59英寸）圓形小結節（eye tubercle，即眼節點，可感光）
「腹部」為後端稍凸出的球形，且疑似有毛髮壓印的痕跡

大海就更加由唔同既魚主導

Symmoriida，屬於銀鮫目(ratfish)，軟骨魚
石炭紀開始，約於白堊紀早期收皮

Petalodontiformes
石炭紀，又係軟骨海魚

Xenacanthida
石炭紀，一種鯊魚，可有4米長
淡水區搵食，牙有倒勾

石炭紀時，鯊魚大量分枝，有好多發展

Akmonistion (阿卡蒙利鯊)

Falcatus
石炭紀早期 3.35億年前–3.18億年前

眼仔睩睩

25-30cm 長。

胸脊鯊（學名Stethacanthus）
泥盆紀晚期至石炭紀早期

胸脊鯊（學名Stethacanthus），又名胸棘鯊或齒背鯊，是鯊魚的一滅絕屬。牠們生存於約3億6000萬年前的泥盆紀晚期至石炭紀早期。其化石發現於歐洲及北美洲。
胸脊鯊長約70厘米，外觀像現今的鯊魚。牠們的背鰭很特別，外形像鐵砧。牠們的頭部及背鰭滿布細小的棘，就像是現今鯊魚盾鱗的放大版。[1]一些學者認為背鰭有求愛的作用，另有一些認為是用來自衛的。

就係咁，軟骨魚漸漸稱霸大海，
盾皮魚網，同其他遠古海洋生物，漸漸收皮

應該話，盾皮魚綱，係泥盤紀-石炭紀 既滅絕事件，基本上已經全滅

落唔到去石炭紀了
從此讓路畀鯊魚同其他魚

至於陸地，都有無脊椎動物

節胸蜈蚣屬
晚石炭紀至早二疊紀

節胸蜈蚣屬（學名：Arthropleura）是史前的多足綱動物，即現今蜈蚣及千足蟲的遠古親屬。它們長0.3-2.6米，生存於3億4000萬至2億8000萬年前的石炭紀晚期，分布在北美洲及蘇格蘭。它們已知陸地上最大型的無脊椎動物，相信只有少數的天敵。雖然名叫節胸蜈蚣，但是實際上並不完全算是蜈蚣。

由於未有發現節胸屬口部的化石，它們的食性一直有所爭議。不過估計它們擁有一對強壯的顎，繼而相信它們是肉食性的。另外在一些標本的食道內也有發現花粉，故它們也有可能會吃植物。有學者認為較細小的物種是草食性的，而較大的則可能是雜食性。估計平均的節胸屬每年可以吃一噸的植物 。

在多個地方也有發現節胸屬的化石化足印。這些化石是一排細小的平行足印，可見它們能快速的行走，穿越森林。當快速行走時，它們的身體會拉長，同時拉長了其步距，使行走得更快。節胸屬行走時可以幫助傳播花粉或孢子。它們也有可能在水中行走，到湖泊及河流脫殼。此時的它們卻很易受到魚類及兩棲類的侵襲。相反，它們在陸地上只有少數的天敵。

節胸屬是於石炭紀演化自像甲殼類的祖先，且可以成長至比現今節肢動物更大，部份原因是當時的高含氧量及沒有大型的陸上掠食者。一些屬於希留利亞紀的化石足印有時會被認為是屬於節胸屬。節胸屬於二疊紀初期就滅絕，當時潮濕的氣候乾涸，破壞了雨林及造成沙漠化。因此，大氣的含氧量也大幅下降。巨型的節肢動物都不能在此乾涸及低氧的環境下生存。

坐住返工

Pulmonoscorpius
石炭紀早期

連登仔打蝎子圖
無有怕

講多少少reptile

爬行動物，早期個頭都係得眼窿 + 鼻窿。
後來，個頭骨就變化了。
有D進化落去，眼窿後面，多左D窿

(1) 雙孔亞綱的始祖，雙孔亞綱日後與恐龍有關

油頁岩蜥屬 Petrolacosaurus
石炭紀晚期 約3.2億年前

油頁岩蜥屬（學名：Petrolacosaurus）是種史前爬行動物，身長約40公分長，是已知最早的雙孔亞綱爬行動物，生存在晚石炭紀的美國堪薩斯州，約3億200萬年前。
油頁岩蜥可能主要以小型昆蟲為食。油頁岩蜥有特化、類似犬齒的牙齒，這特徵也在獸孔目與較晚的哺乳類身上發現。

油頁岩蜥曾出現在BBC的節目《與巨獸共舞》（Walking with Monsters）。該節目說牠是合弓類、蜥形綱動物的共同祖先。牠們與幾種巨大節肢動物生活在同一時代，像是巨型中突蛛、巨尾蜻蜓、以及兩棲類石炭蜥目的原水蠍螈（Proterogyrinus）。
但是，因為油頁岩蜥是種原始的雙孔動物，牠們並非基龍與異齒龍的共同祖先。爬行動物與合弓動物有其他的共同祖先，早在油頁岩蜥出現之前，兩個演化支已經分開演化。異齒龍的祖先可能是哈普托獸（Haptodus），一種原始的合弓動物，生存於3億年前到2億8000萬年前。油頁岩蜥是種原始的雙孔動物，頭顱的兩側各有兩個顳顬孔，可使下頜肌肉附著在上面。哈普托獸只有一個位在眼窩後的顳顬孔。

(2) 合弓綱始祖，與日後哺乳類動物有關

眼後得1個窿

合弓綱（Synapsida）意為「固定的顴弓」，也被稱成獸形綱（Theropsida），是羊膜動物的一綱，包含羊膜動物中所有與哺乳類關係較近的物種。合弓綱是羊膜動物的兩個主要演化支之一，另一個演化支為蜥形綱（Sauropsida）。牠們在頭骨的兩側各有一個下顳孔。
在傳統的分類法中，合弓綱曾是爬行動物的一個亞綱，稱為單孔亞綱、下孔亞綱，或名似哺乳爬行動物。
合弓綱出現在3億2400萬年前的晚石炭紀，並成為二疊紀中到晚期的優勢陸地動物，數量眾多且多樣化。二疊紀-三疊紀滅絕事件發生時，許多早期合弓類動物消失，少數物種存活到三疊紀，而主龍類爬行動物迅速成為三疊紀的優勢陸地動物。合弓綱在三疊紀以後漸趨絕滅，只有少數物種存活到白堊紀。現今的哺乳類是合弓綱的後代。

在合弓類的頭顱兩側，眼窩後面各演化出一個顳顬孔。顳顬孔可能用來增加下頜肌肉的附著處。雙孔亞綱爬行動物則演化出兩個顳顬孔。
合弓類是第一群演化出異型齒牙齒的四足動物。這些不同形態牙齒包括：犬齒、臼齒、以及門齒。某些迷齒亞綱與早期無孔類爬行動物，上頜的第一對牙齒較大，已經出現牙齒異化的演化趨勢。蜥形綱演化支在演化過程中失去這個特徵，合弓類的牙齒則繼續特化發展。早期合弓動物的上頜有二或三對大型犬齒，獸孔類的上頜則有一對大型犬齒。下頜的犬齒則是在哺乳類時期演化出現。

大部分古動物學家根據下頜特徵，來分辨合弓動物與爬行動物。許多科學家也根據下頜的特徵變化，來分辨合弓類演化至哺乳類的各個階段。合弓動物、史前與現代爬行動物的下頜是由多塊小骨頭構成，包含：齒骨、關節骨、與其他骨頭；而現代哺乳動物的下頜是由一塊齒骨構成。早期合弓動物有多塊下頜骨頭。隨者牠們的演化，這些下頜骨頭縮小，並且逐漸移入耳內，形成中耳的骨頭。合弓動物的耳部骨頭僅有鐙骨，哺乳動物則發展出鎚骨、砧骨、鐙骨。鎚骨是由關節骨演化而成，而砧骨是由方骨演化而成。
哺乳動物的頜部關節是由齒骨、鱗狀骨相接而成，齒骨連結至鱗狀骨上的關節盂（Glenoid cavity）。其他的有頜類脊椎動物（包含爬行動物與合弓類）的頜部關節，是由下頜的關節骨與頭部的方骨相接而成。在合弓類演化成哺乳類的過程中，下頜的骨頭漸少，最後只剩下齒骨；下頜不再連接至鱗狀骨，改連接至方骨、以及往後退的關節骨。

始祖單弓獸屬 Archaeothyris
石炭紀 3.06億年前

不像林蜥與牠們的同類，始祖單弓獸的體型較大，身長50公分。與其他早期爬行動物相比，始祖單弓獸佔有優勢，牠們的頜部強壯，並且能張得比其他早期爬行動物還大。始祖單弓獸的牙齒形狀、大小相近，已具有較大的犬齒，顯示牠們是肉食性動物。

始祖單弓獸生存於石炭紀晚期（賓夕法尼亞紀）的新斯科細亞，約3億600萬年前。該年代的新斯科細亞是一片沼澤，類似今日佛羅里達州的沼澤地。這些樹非常高，有些可達50公尺高。始祖單弓獸與其他早期羊膜動物居住於森林地表。始祖單弓獸可能如同其他早期羊膜動物，跌入樹的殘幹而餓死。

始祖單弓獸（Archaeothyris）與Clepsydrops是已知最早的合弓類動物[9]。牠們屬於盤龍目，存活於石炭紀晚期（又稱賓夕法尼亞紀）。盤龍目是第一群成功的羊膜動物，散布各地並多樣化發展，直到牠們成為晚石炭紀到早二疊紀的陸地優勢動物。

--------------------------------------------------------

合弓動物日後會有呢D後代

海中重有一種魚，係一種肉鰭魚，有成7-8米長呀屌
希氏根齒魚 Rhizodus hibberti
3.30 億–3.00億年前

根齒魚目（Rhizodontida）出現於晚泥盆紀，在泥盆紀末期的大滅絕中，其種屬雖受打擊，但畢竟堅持了下去，在石炭紀得到了大發展，直至石炭紀晚期消亡。根齒魚類主要棲息於大型湖泊以及江河中，它們屬於總鰭魚大家族。

石炭紀根齒魚類的化石大多發現於英國，尤其在蘇格蘭和諾森伯蘭郡，其種屬包括希氏根齒魚（Rhizodus hibberti）和Rhizodus granulatus。根齒魚類中有的成員體型相當大，例如希氏根齒魚，體長達到7到8米，是古往今來最大的淡水魚稱號的有力競爭者。

外號「蘇格蘭獵手」的希氏根齒魚長有十分可怕的齒系（有的長達22厘米），牙齒表面光滑，前後邊緣十分鋒利，其上頜骨密布小牙齒，而在犁骨、前頜骨上生有大型的利齒；下頜骨更是生有鳥喙狀的犬齒狀牙齒和巨大的獠牙。雙齶的結構保證了其具有極強大的撕咬力。齒系的分佈也有利於其獵物難以逃脫死亡的命運。

22cm 長大牙，咬一咬乜鳩都死

希氏根齒魚

大型肉鰭魚 可以KO 鯊魚

總括而言，石炭紀天氣潮濕，森林多，溫暖，
氧氣含量高，令陸上動物呼吸系統唔使太efficient都可以將氧份帶到身體深處
令體型可以變大D都唔怕
兩棲動物上水，又唔怕好快dry up左個body，有得撈
兩足動物入內陸，又無咩天敵，因為大型陸上動物唔係太多

真係一個暖笠笠既天堂

無錯喇。
開心既時間過得特別快，又係時候講bye bye
到左3.05億年前的石炭紀末期，又出現冚球鏟事件！

石炭紀雨林崩潰事件

石炭紀雨林崩潰事件（Carboniferous rainforest collapse）是一個小型滅絕事件，發生在大約3.05億年前的石炭紀末期。它改變了覆蓋歐洲和美洲赤道地區的廣闊煤炭森林。 這一事件可能將森林分裂。也導致許多植物和動物物種變的矮小，以及不久之後的物種滅絕。事件發生之後，熱帶森林又開始繼續分布在地球的大部分地區，但其程度和組成發生了變化。
事件發生在石炭紀莫斯科階的結束和早期卡西莫夫階之間。
此事件屬小型物種滅絕事件，不過仍然有許多物種於此次事件中滅絕，包括受影響最深的昆蟲，兩棲動物和爬行類等。

在石炭雨林崩潰後，煤炭森林的種類。 這些植物化石來自CRC後約500萬年的森林之一。 然而，森林的組成從一個由鱗木屬主導的森林，改變為樹蕨和種子蕨。

在石炭紀，歐亞大陸的廣闊煤炭森林支持高聳的石松門和異質混合植被的出現，以及提供各種各樣的動物生活：巨型蜻蜓，千足蟲，蟑螂，兩棲動物和第一種羊膜動物。

石炭紀煤炭森林的崛起，通過腐蝕著低能量的物質，開始大大改變了風景，像是擁有豐富有機物的河流，與有著穩定、多渠道的沖積島。木本植物的持續演化通過洪氾平原森林的密度，木質碎片的產生以及根系組合的複雜性和多樣性的增加而使洪氾平原有著較少的侵蝕和運動。
首先，石炭紀晚期蕨類植物的頻率逐漸上升，並接著最早的二疊紀。蕨類為主的生態系統發生了變化。在莫斯科 - 卡西莫夫邊界處開始有著蜿蜒和分枝河流的出現，大型木質碎片的出現以及原木堵塞的記錄顯著減少。雨林分裂的越來越小。並在最近的卡西莫維時期，雨林從化石記錄中消失。

雨林的分裂在歐洲留下了一些孤立的避難所; 然而，即使這些也不能維持物種的生存。有許多物種的特點在Moscovian熱帶濕地已經消失[3]，包括Flemingitaceae，Diaphorodendraceae，Tedeleaceae，Urnatopteridaceae，Alethopteridaceae，Cyclopteridaceae，Neurodontopteridaceae[3]。石炭森林的消失導致大氣中氧氣水平的減少，這使得當時巨大的節肢動物縮小。 由於氧氣減少，這些昆蟲的尺寸不能再變大，因此，這在棲息地的喪失之間，巨型節肢動物在此事件中滅絕了。最顯著的是巨脈蜻蜓和千足蟲(節胸屬)。

脊椎動物
這個突然的崩潰影響了很多種主流的脊椎動物。迷齒類兩棲動物被影響的特別嚴重，而爬行動物更適應於隨後的乾燥氣候。兩棲動物必須回到水裡產卵，但爬行動物剛好相反 - 其蛋裡的羊膜具有確保透氣並保持濕潤，因而可以放置在陸地上。並更好地適應新的條件。爬行動物開始比崩潰前用更快的速度獲得新的利益，速度比兩棲動物快得多。他們適應了新的食物，包括食草和食肉，以前只有食蟲和食肉的爬行動物。

這次的滅絕對兩棲動物的演化具有長期的影響。在長期寒冷的天氣下，兩棲動物可以通過降低代謝率和冬眠（即在大部分時間都待在洞穴下不活動）來生存。然而，這只是一個短期的策略，而不適合處理長期的不利條件，特別是適應乾燥的方式。由於兩棲動物的能力有限，難以適應或主導二疊紀的乾燥環境，許多兩棲種類未能及時佔據新的生態位置，並且已經滅絕。

可能的原因

氣候
關於石炭紀雨林崩塌的原因和性質有幾個假設，其中有一些包括著氣候變化。在巴什基爾後期的冰川期之後，氣候便開始由潮濕變成乾旱。 從最近的賓夕法尼亞紀中期（晚莫斯科階）開始，乾旱的循環便開始了。在石炭紀雨林崩潰的時候，氣候變得更冷也變得更乾燥。這在岩石記錄中有反映到，因為地球進入了一個短暫、激烈的冰河時代。海平面下降了100米，冰川覆蓋了岡瓦那大陸南部的大部分地區。更涼爽，更乾燥的氣候條件不利於熱帶雨林和其中大部分生物的生長，。雨林縮小成孤立的島嶼，熱帶雨林被限制在潮濕的山谷，並進一步的分開。原始的石松科雨林和其生物群有些許物種倖存在這個氣候危機。大氣中二氧化碳的濃度在賓夕法尼亞紀晚期和早二疊紀中處於低谷中。
然後，隨著後來的全球暖化扭轉了氣候趨勢，剩餘的熱帶雨林，在正在快速變化且無法生存的氣候條件中消失了。
隨著後來氣候變化導致的再次乾燥，熱帶雨林最終被會季節性乾燥的生物群落所取代。雖然崩潰的確切速度和性質不清楚，但通常認為在地質學方面發生的速度較快，頂多只有幾千年。

多重原因
近年來，科學家提出了許多地球上的大滅絕事件，是由於多種原因在時間上一致地發生。支持者提出多種支持的理由，因為他們似乎沒有發現任何一種單一原因足以導致大規模滅絕，或單一種原因可能產生的滅絕模式。地球上最大的兩種滅絕事件被假設為有多重原因的。

後來既叢林，愈來愈多係樹木, 蕨類

係石炭紀興盛既鱗木科，要沒落了

二疊紀 (Permian)

(約2.9～2.5億年前
古生代的最後一個地質時代)

氣候乾燥，乾爭爭，
但陸上動物有羊膜SYSTEM，
唔怕大陸乾燥，
愈變愈強！

洪荒大陸上，到處猛獸！

嘩屌！！恐龍呀！！！！！走呀！！！
其實佢地唔係恐龍，係合弓類！

哺乳類祖先開始努力進化！遲早上位！睇你班爬行動物點死！

重有係咩事，搞到終極冧球鏟，
令當時地球上70%的陸生脊椎動物，
以及高達96%的海中生物消失？

過左二疊紀，恐龍將會係三疊紀隆重登場！

下回
爬行動物大陸

未~~~完~~！！！！！！

ln

好撚高質

Diu 昆蟲真係好嘔心

呢隻野好正 以前玩好多次

有興趣，but咩都唔識,留名

好耐無入來
我終於知道廁所嗰啲係咩蟲喇！
唔係衣魚，原來叫鼠婦

不過得好少資料，仲以為係古代生物

屌，香港無既

哇,巴打個post咁耐竟然仲keep住更新,好有心

巴打好高汁

小強果然名不虛傳👍🏻

正post

真心好正

聽講雙「追」鯊，都係遠古鯊魚種類？
Btw返大陸成日見到cctv播關於進化既紀錄片，
hk冇乜點播，得明珠台間中播下

咁果陣係咪好少沙漠？

好期待

呢個post特登係用精美古生物圖片來吸引大家學多D野

"多圖", "靚圖" is a must
否則無圖既話 連登仔狗也不屌

如果用 LIHKG app睇呢個post，好似係咪有個圖片模式，好好玩
只係show pictures in this post
咁又係一個好正既體驗
由page 1來到呢到，集合all pictures，無數古生物圖大集匯，
一氣過睇哂
應該令你眼界大開
應該多圖到仆街，我睇過百張圖都來緊頭

咩話？
個LIHKG app圖片模式話，本post已經有478張圖片

Happy browsing

終於追哂啲post
睇演化史真係好正，由冇腳到有腳，由冇眼到有眼，由遊水到陸上生存，真係覺得好奇妙

我才疏學淺，想請教一下 以前中學學過植物生長NPK係好重要，舉氮為例，植物需要大量氮去組成細胞，而空氣中大量氮都唔能夠直接吸收，人類要到工業革命時發明haber process先能大量轉化空氣中嘅氮作為肥料比植物用。 咁石炭紀又係有咩方法去支撐咁大量嘅植物生長？

有細菌可以將空氣入面既氮變做可以吸收既nitrate，叫nitrogen-fixing bacteria

受教了 去查下睇下先

追哂Post？太早了 重有大把野講呢
都未講到恐龍
其實恐龍太common，我想快D講漸新世 中新世 個D已絕種既哺乳類，
因為有機會將來復活佢地

尤其象類，咁撚古怪，究竟係點進化出來？真係好得意

等樓主出post

推一推

啱喘追完，幫推

Primeval爛尾呀屌佢

PS4出過一隻叫Birthdays the Beginning既GAME

玩法係俾個世界你培養的生物出黎，由古生物慢慢養到有人類恐龍出黎真係幾正

仲要有中文版好好玩

太Q版，不了

玩落去幾過癮架

前日上網睇過段關於parasites ge片

(有D噁心 )

發覺原來parasite個機制都有好大學問
下邊段片介紹左幾種zombie parasite

雖然
但係想知古時有冇 parasite 存在

比較想知眼呢種感光器官的演化
以前讀developmental biology已經覺得好神奇，complex eye果d直頭想像唔到係點develop出黎

趁假期 答下你

係好耐，好耐之前............
有一D單細胞小生物，佢地身上開始有一種感光器官，叫 eyespots (眼點)
佢地只可以感應周圍既光暗
例如呢隻眼蟲藻（學名：Euglena）是生物裡的一個屬，屬於裸藻綱。
佢又唔係動物，又唔係植物。
其名字的來源是因為它們有眼點，它與趨光性有關。

2=眼點

眼點令眼蟲可以走去有光既地方，有趨光性。
跟住眼蟲有葉綠體，會進行光合作用。

-------------------------------------------

後來既生物有多細胞eyepatch，
但平旦既設計，分唔到D光由邊度來，
因為邊度射來，都係sense到咁多光，
你只會知有無光射過來，唔知邊一度射過來

之後有D生物既eyespot有更多既感光蛋白質同發色團，又漸漸進化為一個凹洞，
唔同方向射過來既光，會刺激凹洞 (一個"cup"咁)既一部份，
咁就知道D光邊度射過來了
呢種原始既眼，一開始係原始既無脊椎生物上可見到，
例如原始蝸牛
今日既渦蟲 (Planarian) 上都可以見到

今日既渦蟲 (Planarian) 有 "cup"狀 eyespot，可以略為分到光既方向。

早期既凹洞eyespot都係唔太發達，色素不夠，又唔夠凹，
Feel下周圍光暗都係主要功能，分方向既能力未算好強
到將來色素再多D，再凹D，呢個能力先會變勁

發色團收到可見光，會放出訊號，射去神經系統，多數會去腦部
水母都有神經系統，但無腦部，所以訊號會直接去水母既肌肉

-------------------------------------------

到左寒武紀大爆發 (Cambrian Explosion) [詳情請睇前面第8頁]
寒武紀(5 億 4100 萬年前 ～ 4 億 8500 萬年前 )時，
大部份生物既門都出現
眼睛發展一日千里，色素更多，形狀更凹，視覺能力更強
漸漸，生物隻眼再凹都無咩用，
因為佢地需要既，
係更準確既分光方向能力，同認形物件形狀能力，！
佢地需要隻眼既opening細D！

呢種眼，今日可以係鸚鵡螺身上搵到

佢地未有角膜，未有晶狀體，但已經進步唔少

後來眼睛外圍長出更多透明既細胞，幫助折射光線，而且保護眼睛不受感染
至於點解我地眼睛只會收到一部份光？ (人類眼睛只會見到︰390 to 700 nm的光)
其中一個好可能既原因，係因為早期生物係水中生物，發展出眼睛去幫助光合作用
而只有部份波長既光，先可以係水中穿透，

所以後來生物既眼，都唔會detect所有既光/電磁波，只揀部份

後來生物既眼就出現埋有晶狀體，幫助集中光線，幫助認獵物，睇環境
更有生物有前後移動晶狀體 / 拉扁推圓晶狀體 既能力，隨時調整focus
發展得更好了

多謝你咁快手re我
因為得390-700nm入到水，所以眼先detect到呢個range真係第一次聽
不過堆動物上到岸又develop左唔同wavelength的眼，睇到紅外線，紫外線之類
之前睇paper見到，有種蝦的眼可以複雜到睇到plane of polarization of plane-polarized light添，雖然唔知有咩用
一路都覺得眼呢個organ好神奇

咁岩有化石睇 各位知唔知咩黎？

ゴードリセラス <=== Gaudryceras
アンモナイト の一種 <=== Ammonitida (=菊石) 的一種

菊石目
菊石目（學名Ammonitida）是一類已滅絕的頭足類。它們是非常好的指準化石，往往能連結起所在的地層與地質年代。菊石目的近親並非現今外觀相似的鸚鵡螺，反而是八爪魚、烏賊及魷魚等鞘亞綱。
菊石目的化石殼一般呈平旋狀，但也有呈垂直螺旋狀及非螺旋狀。老普林尼稱菊石目為「阿蒙的角」，因其殼的形狀像埃及神話阿蒙所配帶的羊角，其學名亦是以此來取的。[1]其下的屬亦多以希臘文「角」的字根來結尾。

Gaudryceras
一種生活於白堊紀的菊石

界門綱目科屬種

個SYSTEM 好勁, 有D生物以為近親其實差條街; 相反有D以為無關就其實同源

仲有呢個

十年前有本書叫der Meere
中文叫海
好好睇 介紹左唔少古代生物
宇宙天文地理乜都有

第1隻
Diplomoceras
都係菊石目

第2隻
查唔到

第2隻都係菊石目
但查唔到Solenoceras係邊隻菊石

屌 隻野個樣咁on9成個萬字夾咁樣

到底有咩用

有無人睇po諗緊既係隻野好唔好食
利申 計劃緊開餐廳

生到彎位點獵槍.....

While most ammonites had shells that wound tightly in a spiral,‭ ‬Diplomoceras was more unusual.‭ ‬The shells starts out straight before making a U-bend,‭ ‬then growing out back the other way before making another U-bend around.‭ ‬The shell then continues growing again until making yet another U-bend and turning back on itself,‭ ‬extending all the way back beyond the extent of the shell before the head opening appears.‭

The exact reason why Diplomoceras grew such an unusual shell is unknown.‭ ‬One reason could be so that species of Diplomoceras could recognise one another apart from the other species of ammonites that were swimming in the oceans at this time.‭ ‬A more streamlined shell may have also allowed for faster swimming similar to that of earlier orthocones,‭ ‬and may have allowed for a greater chance of predator evasion from the large shell crushing mosasaurs such as Proganthodon and Globidens that were common in the Late Cretaceous seas.‭ ‬This might also explain why Diplomoceras did not appear until the Campanian period of the late Cretaceous.

Whatever the reason why Diplomoceras grew such an unusual shell,‭ ‬the genus was clearly very successful.‭ ‬So far fossils of Diplomoceras have been found very common in Antarctica and Australia,‭ ‬but are also known from the Americas,‭ ‬Europe,‭ ‬Africa and also Japan,‭ ‬which combined with the Australian and Antarctic fossils suggest that Diplomoceras were common across most of the world‭’‬s oceans,‭ ‬until finally vanishing in the KT extinction at the end of the Cretaceous.

依隻野蒜蓉清蒸應該幾好味

期待恐龍

高質post留名先

廿幾頁先入嚟仲諗住已經講完恐龍
點知連三疊紀都未講到

順便賣吓廣告
嚟緊6月尾灣仔會展搞亞洲礦物, 寶石及化石展
到時會有外國參展商賣化石 (見過成條兩三米嘅魚龍化石擺喺度賣, 仲有成幅牆咁高嘅石板(河床)舖滿狼鰭魚)
主辦方都會展出大型化石, 上年好似有始祖鳥同翼龍

好似話海豚同豬係有關係？

普通人都入得？

其實無啦啦D魚點解會識得上陸地

同埋以前佢地隻隻都咁大隻，一獵食就好似世界大戰咁

入得既話 會唔會有巴打肯做導遊

巴打咁撚有心
正平左

始祖鳥別具意義

呢隻Game係咪好玩過之前講個D games

留名學野

btw 無知一問，點解d 冰河時期一冰就冰幾十年但d 陸上生物都仲生存到唔會絕種嘅？

呢個展覽有開放俾公眾人士入場, 我都去咗三年
其實入面同書展差唔多, 成班礦石/化石/珠寶商開檔賣嘢, 一日幾個教育工作坊同演講
最多嘢睇主要係外國大參展商, 標本一件一個display櫃, 甚至成副骨架砌好擺出嚟 (咁梗係中小型動物啦), 不過啲標本細細件隨時幾千美金, 大件直頭過萬
港大同主辦單位都有擺教育性質嘅display, 不過都係幾塊板同個零檔口位咁大把

不過依家發現更多早過始祖鳥出現嘅過渡物種鳥

D血係藍色，佢地有抗菌嘅特性，當佢地接觸到菌就會凝固，所以d人會用佢地黎試一試d醫學器材或者疫苗有無菌先再注射落人體，減低受感染嘅風險。

一諗起深海可能仲存在古世紀生物，深海嘅未知性搞到我扯扯地旗

屋企有一個好細的三葉蟲化石，US出土的，呢d大路野好平

Live咗
無知一問，依家人類嘅生命大約係80-100年左右，果陣時啲生物嘅壽命又大約係幾多呢？

摩洛哥啲標本先正, 佢哋清理啲岩石清到隻蟲好似就嚟要爬出嚟咁

spiny Koneprusia trilobite

Acastoides zguilmensis

好似蛇s字形行

繼續

二疊紀

299–251百萬年前

二疊紀（Permian）是約2.9～2.5億年前古生代的最後一個地質時代，在石炭紀、三疊紀之間。定義二疊紀的岩石層是比較分明的，但開始、結束的精確年代卻有爭議。其不精確度可達數百萬年。以往，二疊紀為二分，目前二疊紀使用三分法：Cisuralian、Guadalupian、樂平世（Lopingian）。Permian源自俄羅斯的彼爾姆州。中文譯為二疊紀一說是在德國的同年代地層的上層是鎂質灰岩，下層是紅色砂岩之故。[/center]

二疊紀早期寒冷、冰川廣布；晚期海退、乾旱。南美、非洲南部、印度半島、巴基斯坦鹽嶺、澳大利亞、南極洲、中國西藏南部等地有冰磧岩、冰水沉積。

早期火山活動廣泛，晚期趨於沉寂。北美的阿巴拉契亞運動，是二疊紀末強烈的構造運動。西部的科迪勒拉碰撞帶在連續地殼運動中，伴有強烈的火山活動。烏拉爾殘餘地槽在晚二疊世褶皺隆起，歐亞陸域融為一體。中亞和中國北部、西南部的板塊碰撞帶於二疊紀經歷了一段褶皺、變質、火山活動，包括花崗岩侵入及中、酸性熔岩、凝灰岩的噴出。

特提斯海，存在於北緯30°～40°，自地中海西部達印度尼西亞；南支沿澳大利亞西海岸到南緯30°；東北支與覆蓋中國的陸表海相連，與日本離散小板塊相通，向北與烏拉爾殘餘海相通。二疊紀末大面積的海退，使世界大部分海域退縮殆盡；但中國華南、巴基斯坦、伊朗一帶二疊、三疊紀間保持海域環境。

經過石炭紀末期既災難，二疊紀天氣變得寒冷 + 乾燥，
氧含量大降！
冰川形成，水平面大降！

石炭紀天氣

二疊紀天氣

水平面跌得咁快，好多地方都乾涸了。
因此，好多地方既淺水地方，都因此dry up，
入面既水生物亦都滅絕。

早期二疊紀既地球

各大洲仍然連埋一齊，
叫做PANGAEA，盤古大陸

石炭紀末期，出現一個冰河時期
所以天氣寒冷，冰川形成，水位下降。

到左二疊紀早期，天氣開始回暖，北半球出現乾旱，重有大範圍既砂漠。

陸地上缺乏植物，
猛烈既陽光直接照射地面，
岩石上形成氧化鐵 (iron oxide)
我地常見既鐵銹，都係氧化鐵。
所以D石頭呈現紅色。

陸地乾旱缺水，
所以植物都有變化

係大陸既中心地帶，非常乾燥
所以常見於沼澤，多水地區既石松植物開始衰退....

石松門

石松門是植物界維管植物中的一門，是現存最古老的維管植物，並包含一些最原始的現存物種，出現於約4.1億年前的志留紀。此類物理藉由散布孢子繁殖，並有著巨觀的世代交替，其中部份是無性孢子，一部份則是有性孢子。石松門和其他維管植物不同的地方在於其小型葉，和在蕨類植物和種子植物上頭出現的較為複雜的大型葉相比，只有單一個維管葉脈。

取而代之既，係種子蕨門同松柏門。

種子蕨

種子蕨（學名：Pteridospermatophyta）是一類已滅絕的古代裸子植物，始見於晚泥盆紀，石炭紀、二疊紀極為興盛，到中生世逐漸衰退，及後於白堊紀滅絕。

種子蕨的種株不大，多數為倚生或攀援的藤本植物，也有一部分呈灌木狀或樹蕨狀，只有少部份是高可達10米的喬木。它們絕大部分有真蕨植物一樣的大型羽狀複葉和具有二歧分叉的主葉柄，但葉的表面角質層較真蕨類厚。
根據種子蕨類的解剖結構，它們既有蕨類植物性狀，又有裸子植物性狀；莖和根有像真蕨一樣的維管束，又有像蘇鐵一樣的形成層、次生木質部和次生韌皮部等。在種子蕨的生殖葉上長有花粉囊和種子，以種子進行繁殖。種子有的長在葉的羽片頂端，有的則生在葉的裂片上。
在種子蕨類植物中，至今僅發現兩例種子中有胚，大多數種子實際上是胚珠。胚珠有離生珠被。研究發現它們還沒有花，但已形成種子，這說明在植物系統發育過程中，種子的出現比花和果實更早；同時在胚珠的花粉室中，只看到有花粉粒，而未發現花粉管，這也是原始的性狀之一。由此可見，種子蕨是介於蕨類植物跟裸子植物之間的一個極其重要的植物類型，並成為許多現代裸子植物的起點。

松柏門

松柏門，又名球果植物門，是植物界裡13或14個門之中的一個，屬於裸子植物，為結有松果的維管束植物；其中所有已滅絕的物種都是木本植物，現存的大部份是樹木，但有少部份為灌木。典型的松柏門植物包含有香柏、柏、花旗松、冷杉、刺柏、貝殼杉、落葉松、松、紅杉、雲杉和紅豆杉等[1] 。松柏門約有8科、68屬且630個現存物種[2][3]。松柏門的物種可以在世界上幾乎所有的地方上發現其自然生長的蹤跡，且通常會在其棲息地內成為優勢物種[4]，如在泰加林[1]裡。松柏門有很大的經濟價值，主要用做木材和紙張的生產[1][4]；松柏門的木材稱之為軟木。

最早的松柏門植物可追遡至石炭紀晚期（賓夕法尼亞紀）的時代[5]，最初的屬可能屬於科達屬，外形類似今日的南洋杉。松柏門、蘇鐵門和銀杏門都是在此時期出現的[5]。裸子植物的演化允許植物不再那麼依賴水生存。另外，花粉和種子也允許胚胎傳播到別處，並在別處生長[5]。

陸地上既動物，
有昆蟲同四足動物。

呢個時候，最成功既昆蟲，係曱甴！
二疊紀開始既時候，有超過90%既昆蟲，都係原始既曱甴！

咁上下

6隻強壯既腳
4隻可摺起既翼
良好既眼
粗長既觸鬚
雜食性，乜柒都可以食得落肚
甲殼素為主既外骨骼保護身體
有用既口部
令小強，比其他只能食植物既生物，更加厲害，更加容易生存
所以二疊紀開始既時候，有超過90%既昆蟲，都係原始既曱甴

當時既飛行昆蟲之中，主導既就係蜻蜒。
蜻蜒亦都係史上最早既有翼昆蟲，化石講緊返返去泥盤紀。
之前講過，蜻蜒係石炭紀已經變到好大，例如巨脈蜻蜒 Meganeuropsis

科學家認為，佢地有D個翼展大到去71cm，咁大隻，有能力捕食小型既脊椎動物

當時既其他昆蟲有︰

鞘翅目
包括各類甲蟲類

鞘翅目（學名：Coleoptera）是昆蟲綱中最大的目，包括各種甲蟲。目前全世界的甲蟲，約182科，約有35萬種，超過全動物界其他所有目的總合。除了在海洋和極地之外，任何環境都可以發現甲蟲。
甲蟲一般都有外骨骼，前翅為硬殼，通常可以覆蓋身體的一部分以及保護後翅；前翅不能拿來飛行。一些種類已經有部分的種類喪失飛行能力，如步行蟲和象鼻蟲。
甲蟲為完全變態的生物（卵、幼蟲、蛹、成蟲）。

半翅目

半翅目（學名：Hemiptera）屬於昆蟲綱，全世界約有133科、超過6萬種，由兩個亞目所組成：異翅亞目（隱角亞目）和同翅亞目（顯角亞目）。異翅亞目包括椿象、水黽、紅娘華、水螳螂等；同翅亞目包括蟬、沫蟬、蚜蟲等昆蟲。目前的半翅目分類仍有爭議，同翅目原先被視為獨立的目，許多地方也仍將半翅目和同翅目視為不同目。
半翅目的成蟲和若蟲都有吸管狀的口器，牠們大部份是吸取植物汁液，但有些種類會吸取動物或昆蟲的體液，甚至於成為其他半翅目的獵食者。

之前有隻game叫species 同有一隻就出叫birthdays of beginnings 都係d改溫度 landscape 令生物出現進化既game有興趣可以睇下

講開動物，一定唔少得最重要既爬行動物

之前石炭紀講到，
石炭紀出現在世界上第1隻羊膜動物，
即係生既蛋入面有羊膜，包住胚胎，
等佢唔會咁易脫水，又可以幫佢吸收養份 + 排走廢物

呢隻世界上第1隻羊膜動物，係
Casineria
3.40億年前(石炭紀)

佢每隻腳有5爪
有羊膜既蛋令佢可以直入陸地深處生蛋，
唔再需要返去水中生蛋
生活亦從此由水邊，變成可以100%陸地
奠下陸生爬行動物既基礎。

化石發現係

蘇格蘭芝士灣

----------------------------------------

咁去到二疊紀，爬行動物又變成點呢？

呢度，大家要知下頭骨分類了

A = 無孔亞綱 (Anapsid)，鼻孔 + 眼孔，無其他孔
B = 單孔亞綱 (Synapsid)，依家多叫 合弓綱
C = 雙孔亞綱 (Diapsid)

石炭紀早期，最早係羊膜爬行動物係Casineria，岩岩講完
但其實呢個時期呢D最早既羊膜爬行動物，個頭骨全部都無孔，定單孔？
科學家都唔係好sure
總知佢地個頭多數係無孔/單孔

到左石炭紀後期，羊膜爬行動物分拆成為2大分枝
之前第23頁我講過，
我個陣話
(1) 雙孔亞綱的始祖，雙孔亞綱日後與恐龍有關
(2) 合弓綱始祖，與日後哺乳類動物有關
其實咁講唔係好岩，我要改正

應該話係
第1分枝︰合弓綱(Synapsid)，又叫單孔亞綱

第2分枝︰蜥形綱(Sauropsida)

合弓綱
3.20億年前 –8000萬年前

始祖單弓獸（Archaeothyris），石炭紀後期

Clepsydrops，石炭紀後期

始祖單弓獸（Archaeothyris）與Clepsydrops是已知最早的合弓類動物。

合弓綱包含盤龍目 + 獸孔目。
但盤龍目呢個group唔係好正式，
因為佢部份後代係2.75億年前，演化成獸孔目，而獸孔目演化出哺乳類
而盤龍目係唔包獸孔目呢個自己後代，只講其他合弓綱
所以科學界唔太鐘意用"盤龍目"呢個term，
覺得佢唔係一個完整既演化支 (定義︰"一個祖先 + 所有子孫")
不過，坊間唔太正統地用繼續用"盤龍目"講非獸孔目

如果閣下見到"盤龍目"，就自己知講緊
"所有「合弓綱」 減去 「獸孔目」呢堆子孫"
咁就夠

「合弓」同爬蟲有咩分別

蜥形綱
3.20億年前 – 今日

無孔，例如龜 (龜係今日唯一係無孔亞綱生物)
單孔
雙孔
3種都有可能

下分2個支，副爬行動物 + 真爬行動物

副爬行動物（Parareptilia）

副爬行動物是爬行動物的一個演化支或是亞綱，根據不同的定義，範圍為已滅亡的原始無孔爬行動物，或是無孔亞綱的另一名稱。這兩個範圍的效用，取決於龜鱉目在生物演化史上的地位，副爬行動物與其它爬行類的關係仍然未確定。

真爬行動物（學名：Eureptilia = "true reptiles"）(石炭紀晚期 - 今日)

真爬行動物是蜥形綱的兩個主要演化支之一，另一個是副爬行動物（或稱無孔亞綱）。真爬行動物包括所有雙孔亞綱，還有許多石炭紀與二疊紀的原始爬行類（原先被分類在無孔亞綱裡的杯龍目）。
原始真爬行動物非常小，外表類似蜥蜴，可能在古生代在地表上獵食昆蟲為生。雙孔亞綱是惟一生存過二疊紀的真爬行動物。真爬行動物的定義是頭骨有縮小的上枕骨、橫骨、橫枕骨，以上不再與眶後骨連結。

我唔用"爬蟲"呢個term，爬行動物還爬行動物，昆蟲還昆蟲

爬行動物係石炭紀後期分拆2支
A︰合弓網
B︰蜥形網

主要係用頭骨形狀分。

多謝巴打回答

石炭紀後期分做 合弓綱 同 蜥形綱 。

合弓綱︰頭骨上，眼後有1個洞。
蜥形綱︰分做 副爬行動物 同 真爬行動物。

- 副爬行動物︰眼後無洞
- 真爬行動物︰
真爬行動物包括所有雙孔亞綱 (2洞)，還有包括許多石炭紀與二疊紀的原始爬行類（原先被分類在無孔亞綱裡的杯龍目）。

到了二疊紀了。
當時，以前既"迷齒目"兩棲類仍然係度。
但合弓綱動物因為屬於厲害既羊膜動物 ，可以深入大陸深處生活。
於是，盤古大陸既大地，開始出現大型既合弓綱"盤龍目"生物 (即係未包獸孔目)。

合弓綱動物的體積龐大、四肢成躺臥狀態、腦部小，是群冷血動物。牠們是那個時代陸地上最大的動物，某些物種可達3公尺長。有些後期盤龍類，擁有大型帆狀物，可以幫助提升他們體溫，例如異齒龍、基龍。大部分盤龍類在二疊紀晚期之前消失，少數殘存的物種存活到二疊紀晚期。

最著名既係︰

基龍 （Edaphosaurus）

基龍屬（學名：Edaphosaurus）又名棘龍，是種原始的草食性 合弓動物，屬於盤龍目基龍科，生存於石炭紀晚期到二疊紀早期，約3億300萬到2億6500萬年前。

基龍的第一個化石，是在19世紀晚期發現於北美洲，並在1882年由愛德華·德林克·科普（Edward Drinker Cope）敘述、命名。屬名意為「地面蜥蜴」。近年在捷克、斯洛伐克發現新的基龍化石。

基龍的最明顯特徵是背部的背帆，同時期的異齒龍、楔齒龍也有類似的背帆，但是基龍的背帆形狀、形態並不相同。基龍與闊齒龍是已知最早的草食性四足動物。早期研究根據基龍的銳利牙齒，認為牠們是以小型無脊椎動物為食，例如軟體動物。但近年研究多認為基龍是草食性動物。

基龍有者明顯的短、狹窄的小型頭顱骨。基龍有大量的銳利牙齒，下頜可以容納強壯的頜部肌肉，使基龍可以堅硬的植物為食。基龍的背部有多條神經棘，從頸部延伸到臀部。與異齒龍相比，基龍的脊椎神經棘較短、較重而且承載者眾多的小十字狀分叉。基龍的身長從1公尺到3.5公尺，重量超過300公斤。基龍具有寬廣的身體與粗厚的尾巴，顯示牠們的行動緩慢。

已知最早的物種生存於石炭紀晚期，是種小型動物，化石破碎、不完整。在早二疊紀，後來的物種體型增大，直到身長3.5公尺，像是E. cruciger與E. pogonias。這些大型物種的特徵是，從頸部與前胸伸出的神經棘負載更大型棒狀分叉。

模式種是E. pogonias，化石發現於德州的二疊紀早期的紅色岩層，是種大型動物。捷克、斯洛伐克也有發現基龍的化石。一種稱作Naosaurus claviger的較小的物種，生存年代較早，也被歸類在基龍屬。

精彩
蟲蟲

有草食性合弓綱，
就當然有肉食性合弓綱

異齒龍 Dimetrodon (= "two measures of teeth")
二疊紀早期，2億9500萬年前 ~ 2億7200萬年前

異齒龍（屬名：Dimetrodon）又名異齒獸、長棘龍、兩異齒龍，是肉食性合弓動物（似哺乳爬行動物）的一屬，生存於二疊紀（阿丁斯克階到卡匹敦階），約2億9900萬-2億100萬年前。異齒龍與哺乳類的關係較接近，離真爬行動物（如恐龍、蜥蜴、鳥等）較遠。 (按︰梗係啦，佢係合弓綱，唔係蜥形綱)

儘管一般大眾將異齒龍聯想是恐龍的一份子，但異齒龍其實並不是恐龍。更確切地說，牠們被歸類為盤龍目。異齒龍的化石在北美與歐洲等地均有發現。二疊紀時北美與歐洲的氣候大概像大陸性氣候一樣乾燥，所以異齒龍有很強的適應能力。

在牠們生存的時代裡，異齒龍是大型頂級掠食動物，身長達3.5米。屬名的意思是「兩種尺寸的牙齒」，因為牠的大型頭顱骨中有兩種不同型態的牙齒（切割用的牙齒與銳利的犬齒）[1]。有這種差異的生物通稱為異齒動物。牠利用往側邊攤開的四肢及大型尾巴來支撐身體。異齒龍也許以類似現今蜥蜴的方式行走。

背帆
異齒龍最明顯的特徵是背部的高大背帆，某些盤龍類（基龍、伊安忒龍、楔齒龍）也有這種特徵。這背帆可能用來控制體溫，背帆的表面可使加熱、冷卻更有效率。這種溫度的調節非常重要，因為可讓牠有更多時間來捕獵獵物。背帆也有可能用作求偶或是嚇阻獵食者。背帆是由脊椎神經棘支撐，每一條連接自個別的脊椎。在1973年，有研究計算一隻200公斤的異齒龍從26℃提升到32℃的體溫，若沒有帆狀物需要205分鐘，但若有則只需80分鐘[2]。

當然，都會有D大型兩棲類，例如一D好似爬行動物既兩棲類

闊齒龍
闊齒龍屬（Diadectes）是一類已經滅絕的動物，生活在二疊紀，屬兩棲綱迷齒亞綱。

哺乳類既曙光

呢一切既奇妙既事，都係沿自於一群合弓綱生物........
無左佢地，今日我地可能唔係呢個世界上.....

楔齒龍類
石炭紀後期 ~ 二疊紀中期

楔齒龍科（Sphenacodontidae）是合弓綱盤龍目的一科，生存在晚賓夕法尼亞紀到中二疊紀。楔齒龍科的體型從小到大都有，原始的物種（例如哈普托獸）通常尺寸較小，約60公分到1公尺；但在早二疊紀晚期，這些動物逐漸長大到3公尺甚至更長，成為牠們所處環境中的頂級掠食動物。

楔齒龍科的頭骨是長、深、狹窄的，是強壯下頜肌肉的適應結果。前方的牙齒大、呈匕首狀，兩旁與後方的牙齒較小。異齒龍的名稱來自於「兩種尺寸的牙齒」，雖然楔齒龍科的所有屬都有這種特徵。

楔齒龍科的幾個大型物種（切齒龍、櫛椎龍、異齒龍）的背部有高大背帆，由脊椎神經棘延長、表面應該覆蓋者皮膚與血管，這背帆被推測有調解體溫作用。然而，這些動物不一定都擁有高大帆狀物。例如：其中一屬，楔齒龍，化石在新墨西哥發現，缺乏背帆；而另一類似且血緣親近的屬，異齒龍，化石在德州發現，擁有高大背帆。在二疊紀期間，這兩個地區被狹窄的海道分開，但目前還不清楚為什麼被地理上分離的群體，會一群演化出背帆，而另一群沒有。

楔齒龍科(較大)=/=楔齒龍類(較小)
楔齒龍科其實是個並系群，是根據原始的合弓類特徵來定義；這些動物構成由從原始的合弓動物到早期獸孔目的演化階段。楔齒龍類是用來命名楔齒龍與所有它的後代（包括哺乳類）的單系群演化支；而楔齒龍科包括特定的盤龍目生物，不包括更早期的原始物種，像是：哈普托獸、Palaeohatteria、Pantelosaurus、與Cutleria（在早期的遺傳學分類中都被分在哈普托獸）。在1997年，M. Laurin與R. Reisz將楔齒龍類演化支定義為：楔齒龍與獸孔目的最近共同祖先與其最近共同祖先的後代，由特定的頭骨特徵定義。
楔齒龍科的化石到目前為止僅在北美與歐洲發現。

楔齒龍與人比較

楔齒龍屬（屬名：Sphenacodon）屬於盤龍目楔齒龍科，楔齒龍科是獸孔目的近親。楔齒龍身長約3公尺，生存於早二疊紀的北美洲，尤其是德州與新墨西哥。
楔齒龍的脊椎神經棘很長，可能作為大量的背部肌肉附著用，使得楔齒龍可用力地撲向獵物。雖然楔齒龍的脊椎神經棘很長，但牠們沒有異齒龍的帆狀物。然而，楔齒龍、異齒龍與其他楔齒龍類有接近親緣關係。楔齒龍的頜部厚重、牙齒健壯，具有長的犬齒與切割用牙齒，顯示牠們是肉食性動物。

從 合弓綱:盤龍目:楔齒龍科:楔齒龍屬 之中，
演化出第一隻 合弓綱:獸孔目 動物了。
四角獸屬(Tetraceratops)可能就係第1隻獸孔目動物。
獸孔目將會演化出哺乳綱動物。

四角獸屬
二疊紀早期，2億7500年前

四角獸屬（學名：Tetraceratops）意為「有四個角的面孔」，是種外表類似蜥蜴的合弓動物，生存於二疊紀早期。四角獸是已知最早的獸孔目動物[1][2]，但也有科學家認為牠們是種外表特殊的盤龍目動物[3][4][5]。有研究顯示四角獸的顳顬孔類似巴莫鱷亞目以及其他時期接近的獸孔目。
四角獸目前只有發現一個頭骨，長9公分，在1908年發現於美國德州。

四角獸其實具有六個角狀物，一對位於前上頜骨，一對位於前額骨，第三對位於下頜骨的方骨突。當話時最初被發現時，研究人員只有發現前上頜骨與前額骨的兩對角。四角獸在生前可能看似具有頭部充滿角的蜥蜴。

獸孔目特徵
獸孔目的顳顬孔通常大於盤龍目。頜部較為複雜、強壯。牙齒已特化出前方的咬斷用門齒，與後方的刺穿、撕裂用犬齒，以及最後方的咀嚼用臼齒。
最早期獸孔目的頭顱骨，仍非常類似牠們的盤龍目祖先，但身體骨骼已演化出不同特徵。與一般爬行動物、盤龍目相比，獸孔目的四肢較為直立。腳掌形狀較為對稱，第一趾、最後一趾較短，中間三趾較長，顯示牠們行走時，兩側施力重心較為平衡。獸孔類的行走姿勢，較為類似哺乳動物；而盤龍目的行走姿勢較類似現代蜥蜴，四肢往兩側延伸[4]。

近年，有科學家認為，四角獸只係一種盤龍目，未算係獸孔目，將佢踢出獸孔目之外。

如果係咁，咁最基礎既獸孔目，
就會係

Raranimus

獸孔目佢地都無咩鱗片，比較多係有皮毛，同今日好多哺孔類一樣。

點解d史前生物全部個樣咁恐怖架

進入二疊紀中後期，獸孔目漸漸取代其他合弓綱盤龍目生物既地位，

獸孔目主要分成4種。

(1) 巴莫鱷亞目（學名：Biarmosuchia）
佢地比較原始。
可能係好早期，由楔齒龍過渡去獸孔目既過渡物種。
有時當係獸孔目，有時唔太當係。

巴莫鱷亞目（學名：Biarmosuchia）又名始巨鱷亞目（Eotitanosuchia）、漸衰鱷亞目（Phthinosuchia），是一群原始二疊紀獸孔目的集合體，是一個並系群，或者是獸孔目演化階段中的早期分支。
巴莫鱷類是中等大小、輕型肉食性動物，演化位置介於盤龍目楔齒龍科與更先進的獸孔目之間。

巴莫鱷亞目的頭骨非常像楔齒龍類的頭骨，差別在於更大的顳顬孔，但還是比晚期的獸孔目小、顱後輕微往後凸出（與盤龍目狀況相反）、牙齒數量減少、上下頜各一顆大型犬齒，與其他特徵。晚期的特化巴莫鱷類，外型類似有大型犬齒的麗齒獸類。較大的頜部肌肉，以及更強壯的咬合力，顯示頭顱骨後方是下頜肌肉附著的地方。

牠們的脊椎骨也類似楔齒龍類，但缺乏異齒龍與其近親所擁有的長神經棘，但巴莫鱷類的肩膀與骨盤、四肢顯示出更進化的結構。四肢較為對稱，顯示出牠們以大步伐往前前進，而趾骨長度縮短，所以牠們更像晚期的合弓綱動物。

-------

(2) 恐頭獸亞目（學名：Dinocephalia）
佢地係好原始既獸孔目。
但你見佢地四腳比較直立，無咁似爬爬下個D合弓綱生物了。

恐頭獸亞目（學名：Dinocephalia）是個大型早期獸孔目演化支，繁盛於中二疊紀的瓜達鹿白階，但之後滅絕而且沒有留下任何後代。
除了巴莫鱷亞目與始巨鱷科以外，恐頭獸類是獸孔目中最原始的物種，但仍擁有牠們的獨特特徵。牠們保有很多跟牠們的盤龍目祖先一樣的原始特徵（例如：沒有次生顎，小型齒骨），但是牠們也有許多獸孔目的較進階特徵，像是擴大的腸骨與更直立的四肢。牠們包括肉食性、草食性、雜食性動物，有些是半水生動物，有些是完全陸生動物。恐頭獸類也是二疊紀中期的最大動物之一，只有最大的卡色龍科與鋸齒龍科的體型比得上或超越她們。

所有的恐頭獸類都有咬合時上下門牙可交錯的特徵。在更進階的物種中，門牙的接近舌頭側根部，在頜部緊閉時可形成壓碎的表面，可磨碎植物。
大多數的恐頭獸類發展出加厚的頭骨，這似乎是物種間打鬥行為（用頭互相撞擊）的演化結果，也許為了爭奪地盤或求偶。在有些物種，像是冠鱷獸與戟頭獸個別演化出角狀的結構。

恐頭獸類的特別處在於牠們的大型體型。最大型的草食性（貘頭獸）與雜食性（偉鱷獸）恐頭獸類，重量可以達到2公噸，大約4.5公尺長，而最大型的肉食性（像是安蒂歐獸與巨型獸）也有類似的體型，而重型的頭骨有80公分長，而體重大約半公噸重。

(3) 異齒亞目（學名：Anomodontia）
草食性。
二疊紀中後期優勢物種。
落到下一個紀，三疊紀(Triassic)後期，先滅絕。
可能還繼續存活到白堊紀早期，同恐龍一齊生活。

異齒亞目（Anomodontia）又名缺齒亞目、異齒龍亞目，是獸孔目的三個主要演化支之一，從二疊紀繁盛到三疊紀，可能還繼續存活到白堊紀早期[2]。牠們大多數為缺少牙齒的草食性動物[3]。

在二疊紀中期，異齒亞目已呈現多樣性，包括：文努科維亞獸科（Venyukoviidae）、奔龍獸下目（Dromasauria）、二齒獸下目，還有早期的原始物種，包括異頭獸（Anomocephalus）與Patranomodon。其中只有二齒獸類存活到二疊紀晚期，而且成為晚二疊紀的最成功、大量的草食性動物，在生態位上佔據從大型到小型草食性動物的位置。只有少數二齒獸類在二疊紀-三疊紀滅絕事件之後存活下來，其中一科叫水龍獸科，後來發展出肯氏獸科。這些後來出現的動物，是大型、笨重、喙狀嘴的動物，依然成為陸地上優勢的草食性動物。直到晚三疊紀，當時逐漸改變的環境（也許是逐漸的乾燥）造成牠們衰落，最後滅亡，生態位被蜥腳形亞目恐龍所取代。在澳洲的白堊紀早期地層，發現可能屬於異齒亞目的化石紀錄[4]。

-------

(4) 獸齒類（學名：Anomodontia）
大多數肉食性。
優勢物種，由二疊紀早期落到去白堊紀早期，同恐龍一齊生活。
同蜥蜴之類已經相去甚遠，開始愈來愈似哺乳類。

獸齒類（Theriodontia）是獸孔目的第三個主要演化支，生存在二疊紀中期到白堊紀中期。在傳統的林奈分類法裡，獸齒類是似哺乳爬行動物的一個亞目。在親緣分支分類法理，獸齒類不僅包括傳統的獸齒類，還有牠們的哺乳類後代（以親緣分支分類法的話，獸腳亞目恐龍也包括了鳥類次演化支）。
獸齒類跟異齒亞目幾乎同時在二疊紀中期出現，接近約2億6500萬年前。與同時代的恐頭獸亞目與異齒亞目相比，這些早期獸齒類更類似哺乳類。

獸齒類主要分為三類：麗齒獸亞目、獸頭亞目、犬齒獸亞目。早期獸齒類可能已經是溫血動物。早期物種都是肉食性動物，但在三疊紀幾個族群演化成草食性動物。

獸齒類的下頜比其他獸孔目更像哺乳類，因為牠們的齒骨更大，讓牠們咬合時更有效率。還有，其他下頜的骨頭（出現於爬行動物）移動到耳裡，使牠們有更好的聽力，而嘴巴可張的更開。這些特徵使獸齒類成為最成功的獸孔目。

真獸齒類（Eutheriodontia）指的是除了最原始的麗齒獸類以外的獸齒類，包括獸頭類、犬齒獸類與牠們的後代哺乳類。真獸齒類有更大的頭骨，可容納更大的大腦，且使更多下頜肌肉附著。

在二疊紀-三疊紀滅絕事件之後，僅存的合弓動物僅有真獸齒類、二齒獸類。獸頭類包括草食性與肉食性動物，兩者都在早三疊紀後絕種。犬齒獸類是繼續存活的獸齒類，也包括肉食性的犬頜獸與較衍化的草食性橫齒獸科（Traversodontidae）。在三疊紀期間，橫齒獸科的體型從中型演化到大型動物（最長的物種有2公尺長），而肉食性犬齒獸類的體型逐漸縮小。到了三疊紀晚期，小型的犬齒獸類包括：類似齧齒目的三瘤齒獸科（可能是橫齒獸科的近親或是牠們的後代），還有體型迷你、類似鼩鼱的三稜齒獸科，三稜齒獸科最後演化出第一群哺乳類。三稜齒獸科在侏儸紀時期滅絕，三瘤齒獸科在白堊紀滅絕，而哺乳類則持續演化發展。在白堊紀末滅絕事件之後，許多哺乳類存活下來，而恐龍滅亡，使哺乳類可以在地表多樣化發展。

-- 改正 --

(4) 獸齒類（學名：Anomodontia Theriodontia）

二疊紀快到尾聲。
獸孔目4大類，
有死去既，有跑出既。

(1) 巴莫鱷亞目（學名：Biarmosuchia） (全滅)
(2) 恐頭獸亞目（學名：Dinocephalia）
(3) 異齒亞目（學名：Anomodontia） ==> 二齒獸下目，跑出。
(4) 獸齒類（學名：Theriodontia）==> 麗齒獸亞目，獸頭亞目，跑出。

異齒亞目︰
二齒獸下目（Dicynodontia）

二齒獸下目是群似哺乳爬行動物，屬於獸孔目異齒亞目。二齒獸類是一群體型從大型到小型、長者兩支長牙的草食性動物。牠們也是最成功且多樣性的獸孔目（不計算哺乳類的狀況）動物，已知超過70屬，大小從老鼠到牛都有。

始二齒獸、一種發現於中二疊紀南非的原始二齒獸類

水龍獸，少數存活過二疊紀-三疊紀滅絕事件的二齒獸類

二齒獸類在二疊紀中期首次出現，在一陣快速的演化輻射後，成為晚二疊紀最成功且繁盛的陸地脊椎動物。在這段期間，牠們佔據大量多樣性的生態位，包括大型、中型、小型、與短腿穴居的動物。

獸齒類︰
麗齒獸亞目（Gorgonopsia）

麗齒獸亞目又譯蛇髮女妖獸亞目，是合弓綱獸孔目的一個亞目。雖然合弓綱最初被認為是爬行動物的一個亞綱。在近年的親緣分支分類法上，合弓綱包括其後代哺乳類。麗齒獸亞目的屬名意為「蛇髮女妖面孔」，以希臘神話的蛇髮女妖為名。

麗齒獸類通常被認為是似哺乳爬行動物，但因為許多類似哺乳類的特徵，只有少數類似爬行動物的特徵，牠們更常被認為是類似爬行動物的哺乳類。麗齒獸類的類似哺乳類特徵包括：特化的牙齒形狀（異齒型）、完全發展的顳顬孔、直立的後肢、具有耳骨。麗齒獸類屬於獸孔目中較特化的獸齒類。麗齒獸類是二疊紀晚期的最大型肉食性動物之一。目前已知最大型的屬是狼蜥獸（Inostrancevia），身長接近4.5公尺，頭骨有45公分長，刀刃狀的牙齒有12公分長，應該是肉食性的演化結果。目前仍不確定麗齒獸類是否擁有皮毛、鱗片、或皮膚。

麗齒獸類、犬齒獸類、以及犬齒獸類的哺乳類後代，都屬於獸孔目中的獸齒類。麗齒獸類是二疊紀中期的獸孔類動物演化而來。早期麗齒獸類的體型不大於狗。二疊紀中期的優勢動物恐頭獸類的滅亡，使麗齒獸類在二疊紀晚期成為優勢掠食動物。在二疊紀晚期，許多麗齒獸類發展到大型狗或牛的大小，有些成長至犀牛的大小，例如最大型的麗齒獸類狼蜥獸（Inostrancevia）。麗齒獸類在二疊紀-三疊紀滅絕事件時滅亡，是唯一在這是滅絕事件滅亡的獸齒類演化支。

獸齒類︰
獸頭亞目（Therocephalia）

獸頭亞目意為「獸的頭部」，是獸孔目獸齒類的一個已滅亡演化支，存活於二疊紀中晚期到三疊紀。獸頭亞目以牠們巨大的頭骨與牙齒為名，牠們可能是群成功的肉食性動物。

儘管合弓綱通常被稱為似哺乳爬行動物，牠們並不是爬行動物演化支的一部分。獸頭亞目與犬齒獸亞目的關係親近，而犬齒獸亞目演化出哺乳類；這層關係有者有解剖學上的證據，可能包括鬍鬚與毛髮。儘管發現化石，但獸頭亞目的內部演化關係、解剖結構、生理機能上，還有許多無解的問題存在。

南非卡魯盆地發現大量的獸頭亞目化石，俄羅斯、中國、南極洲也有發現獸頭類化石。在二疊紀中期，獸頭類起源於盤古大陸南部，但就像犬齒獸類一樣，快速散布到盤古大陸各處。許多獸頭類在二疊紀-三疊紀滅絕事件中滅亡，少數真獸頭類的物種存活到三疊紀早期並繼續多樣性發展。殘活下來的獸頭類在三疊紀中期滅亡，可能因為氣候變遷，以及肉食性犬齒獸類、多樣性的爬行動物的競爭有關。

二疊紀末期，獸齒類之中，
出現犬齒獸亞目。
犬齒獸亞目，包含哺乳類在內。
所以，犬齒獸亞目係由二疊期末期，一直至今。

犬齒獸亞目

犬齒獸亞目（cynodonts）是獸孔目的一類。它們是獸孔目中最多樣性的其中一群。它們以類似狗的牙齒命名。

犬齒獸類擁有幾乎所有哺乳類的特徵。牠們的牙齒全部分化，腦殼往頭後方突起，多數以直立的四肢行走。犬齒獸類仍然卵生，就像所有中生代原始哺乳類一樣。牠們的顳顬孔遠比牠們祖先的大，較寬的顴弓支稱強壯的下頜肌肉，證實更像哺乳類的頭骨。牠們也有除了獸頭類以外獸孔目所缺乏的次生顎，獸頭類與犬齒獸類有親近的血緣關係。它們的犬齒是牠們下頜的最大骨頭，其他的小骨頭移動到內耳。牠們可能是溫血動物，覆蓋著毛髮。

犬頜獸，早三疊紀(下一個紀)

南非的三尖叉齒獸，早三疊紀(下一個紀)

犬齒獸類是獸孔目中其中一群，與其他已滅絕的麗齒獸、獸頭類同為獸齒類。犬齒獸的演化可追溯到二疊紀的一群小型類似麗齒獸的獸孔目。最初的犬齒獸成員是原犬鱷龍科，包括原犬鱷龍與Dvinia。牠們都在二疊紀-三疊紀滅絕事件中滅亡。

最多樣性的犬齒獸類都在真犬齒獸演化支裡，這演化支也包括了哺乳類。代表的品種包括大型肉食性犬頜獸科、同等大小草食性的Traversodonts、還有小型類似哺乳類的三瘤齒獸科與鼬龍類。犬齒獸類如果非全部是溫血動物，至少部分地覆蓋者毛髮，可使它們維持高體溫。犬齒獸類似哺乳類的身體結構，暗示所有哺乳類從真犬齒獸類的單一類群中演化出來。
在牠們的演化過程中，犬齒獸類改變它們原本用來抓住獵物並完全吞下獵物的牙齒，加上特別化的牙齒，包括用來磨碎食物以促進消化的臼齒。此外，犬齒獸類的下頜減少骨頭數量。這多餘骨頭的移動演化成新的作用，成為哺乳類的內耳一部份。

更好的聽力使這些動物更能警覺他們所處環境，然後這增加的聽力使大腦增加更多的區域以接受聲音訊息。犬齒獸類也發展出嘴巴頂部的次生顎。這可讓空氣可從嘴巴後方流動到肺，使犬齒獸類可同時進食與呼吸。這特徵可見於所有現代哺乳類。

二疊紀天氣

早期︰石炭紀後期有冰河時期
中期︰天氣回暖，內陸變乾
後期︰繼續變暖

高質二疊紀影片

再見了，二疊紀

因為，係2億5140萬年前，
終．極．冚．球．鏟！！
玩完喇！！

二疊紀-三疊紀滅絕事件

二疊紀-三疊紀滅絕事件（Permian–Triassic extinction event，簡稱P-Tr）是一個大規模物種滅絕事件，發生於古生代二疊紀與中生代三疊紀之間，距今大約2億5140萬年。若以消失的物種來計算，當時地球上70%的陸生脊椎動物，以及高達96%的海中生物消失；這次滅絕事件也造成昆蟲的唯一一次大量滅絕。計有57%的科與83%的屬消失。 在滅絕事件之後，陸地與海洋的生態圈花了數百萬年才完全恢復，比其他大型滅絕事件的恢復時間更長久。此次滅絕事件是地質年代的五次大型滅絕事件中，規模最龐大的一次，因此又被正式稱為大死亡（The Great Dying），或是大規模滅絕之母（Mother of all mass extinctions）。

二疊紀-三疊紀滅絕事件的過程與成因仍在爭議中。根據不同的研究，這次滅絕事件可分為一到三個階段。第一個小型高峰可能因為環境的逐漸改變，原因可能是海平面改變、海洋缺氧、盤古大陸形成引起的乾旱氣候；而後來的高峰則是迅速、劇烈的，原因可能是撞擊事件、超級火山爆發、或是海平面驟變，引起甲烷水合物的大量釋放。持續時間大約6萬年。

海中生物
在二疊紀-三疊紀滅絕事件中，海生無脊椎動物的滅亡程度最大。在中國南部的一些富含化石的地層，在329屬的海生無脊椎動物中，有280屬在二疊紀最後兩個沉積層（以發現牙形石化石為標準）消失。

陸地無脊椎動物
在二疊紀時期，陸地的昆蟲與其他無脊椎動物非常繁盛、多樣化，其中也包含地表上曾出現過的最大型昆蟲。發生在二疊紀末的滅絕事件，是目前已知惟一的昆蟲大規模滅絕事件，其中有八、九個昆蟲的目消失，而至少十個目的物種減少。

陸地脊椎動物
在二疊紀末期，許多陸地脊椎動物消失，而某些演化支甚至幾乎滅亡。 某些存活的族系，並未長時間繼續存在，而其他族系則開始多樣化，並長期存活著。有充足證據顯示，超過⅔的陸生兩棲動物、蜥形綱、獸孔目的科在這個滅絕事件中消失。大型的草食性動物遭受嚴重的打擊。除了前稜蜥科，幾乎所有的二疊紀無孔亞綱動物滅亡；龜鱉目具有無孔類的頭骨，被認為可能是從前稜蜥科的近親演化而來（或是雙孔亞綱）。盤龍目早在二疊紀末期前就已滅亡。由於二疊紀的雙孔亞綱化石很少，無法確定滅絕事件對雙孔亞綱所造成的影響；雙孔亞綱包含大部分的爬行動物，例如蜥蜴、蛇、鱷魚、恐龍、以及恐龍的後代鳥類。

滅絕模式的可能解釋
滅亡程度最嚴重的海生動物，包含：可以製造鈣質外殼（例如碳酸鈣）、代謝率低、以及呼吸系統較弱的物種，尤其是鈣質海綿類、四射珊瑚、床板珊瑚、具鈣質外殼的腕足動物、苔蘚動物門、棘皮動物門，上述動物中約有81%的屬滅亡。而無法製造鈣質外殼的近親，受到的影響較小，例如海葵（演化出現代的珊瑚）。具有高代謝率、呼吸系統良好、以及缺乏鈣質外殼的動物，滅亡的幅度較小；牙形石是個例外，約有33%的屬消失。

這種滅絕模式，與組織缺氧產生的效應相符合。在當時，幾乎所有的大陸棚海域都有嚴重的缺氧現象，但缺氧現象無法解釋有限度的滅絕模式；因此缺氧不是造成海生生物滅絕的唯一成因。一個針對二疊紀晚期到三疊紀早期大氣層的數學模型，指出在這段期間，大氣層中的氧氣有明顯、長時期的衰退；這個衰退不因二疊紀/三疊紀交界而增加，並在三疊紀早期達到最低點，但仍高於現今的比例。由此得知，氧氣比例的衰退與滅絕模式並不一致。

另一方面，海生生物的滅絕模式也與高碳酸血症（二氧化碳過高）產生的效應相符合。當二氧化碳濃度高於正常時，將對生物造成傷害：降低呼吸色素攜帶氧到組織的能力、使體液更為酸性、妨礙動物形成碳酸鈣外殼；當濃度更高時，會使生物進入昏迷狀態。除了上述反應，二氧化碳濃度高，會使生物製造鈣質外殼更加困難。與陸地生物相比，海洋生物對於二氧化碳濃度的變化相當敏感。溶解於水中的二氧化碳，是氧的28倍。對於進行呼吸作用的動物，二氧化碳的排除，與氣體經過呼吸系統膜相關；所以海洋動物會將身體內的二氧化碳保持在低濃度，低於陸地動物。若二氧化碳濃度增加，會妨礙海洋動物合成蛋白質、降低受精機率、形成不完整的鈣質外殼。

可能事件

隕石撞擊事件

目前已在部分二疊紀/三疊紀交界的地層，發現撞擊事件的證據，例如：在澳洲與南極洲發現罕見的衝擊石英[71][72]、富勒烯包覆的外太空惰性氣體[73]、南極洲發現的玻璃隕石[74]，以及地層中常見鐵、鎳、矽微粒[75]。但是，上述證據的真實性多受到懷疑[76][77][78][79]。在南極洲石墨峰（Graphite Peak）發現的衝擊石英，經過光學顯微鏡與穿透式電子顯微鏡重新檢驗後，發現其中的結構並非由撞擊產生，而是形變與地殼活動（例如火山）造成的[80]。
目前已經發現數個可能與二疊紀末滅絕事件有關的隕石坑，包含：澳洲西北外海的貝德奧高地[72]、南極洲東部的威爾克斯地隕石坑[81][82]。但沒有可信服的證據，可證明這兩個地形是由撞擊產生。以威爾克斯地隕石坑為例，這個位在冰原下的凹地，年代無法確定，可能晚於二疊紀末滅絕事件才形成。其中最爭議的隕石坑，是由地質學家Michael Stanton在2002年提出的，他主張墨西哥灣是形成於二疊紀末期的一次撞擊事件，而該撞擊事件也造成了二疊紀-三疊紀滅絕事件[83]。

火山爆發

在二疊紀的最後一期，發生兩個大規模火山爆發：西伯利亞暗色岩、峨嵋山暗色岩。峨嵋山暗色岩位於現今中國四川省，規模較小，形成時間是瓜達鹿白階末期，形成時的位置接近赤道[88][89]。西伯利亞暗色岩火山爆發是地質史上已知最大規模的火山爆發之一，熔岩面積超過200萬平方公里。西伯利亞暗色岩火山爆發原本被認為持續約數百萬年，但近年的研究認為西伯利亞暗色岩形成於2億5120萬年前（誤差值為30萬年），接近二疊紀末期[1][90]。

還有甲烷水合物的氣化，海平面改變，海洋缺氧，硫化氫，盤古大陸的形成等原因。

捱得到果啲真係好犀利

仲未到恐龍

樓主有無睇過依單野？有無諗過係咩古代生物仲存在做既？

留多次名，推

好似話鯊魚由bb胎入面開始就已經會同類相食

樓主信演化論多啲定進化論？

我想問吓講咗恐鱷未
未追得晒

兩個唔係一樣架咩

好似話進化論係由廢變勁，唔關環境事
而演化係因應環境而改變，汰弱留強去適應環境

好似係咁
利申 dse程度 bio

廣泛被接受既係Darwin既適者生存，姐係你所講既演化

兩個字眼好似係一樣意思，用英文學bio所以唔肯定

留名！鍾意古生物

咁由眼點至現今眼既演化，同軟卵至子宮卵既演化應該點解釋
呢種結構似係所謂既進化多過演化

利申，一直都好認同適者生存呢一套

乜野係眼點同軟卵

中文字眼唔同咋?
一開始翻譯嘅時候啲人諗住生物結構由簡單變複雜, 廢變勁, 所以用"進化"呢個term
後嚟發現結構/基因演變唔係線性而係因應環境前後左右咁變, 冇話邊個特徵勁過另一個, 只有可唔可以用最低成本(能量)應付到環境, 於是改成"演化"
英文一直都係用evolution

仲有"適者生存"同"強者生存"唔一樣噃

46億年物語真係神game, 好玩， 有教育意義， 音樂正

希望會重製

冇記錯傍觀巴打前十幾廿頁有寫眼點係乜
簡單講係一小pat用嚟感光嘅細胞
軟卵係咪即係蛇, 龜生嗰種蛋

眼點變眼同軟卵變子宮卵()係進化定演化
唔得閒講卵, 淨係講眼
眼點同眼個分別係簡單同複雜, 但複雜係咪=進步?
構成眼嘅細胞種類同數量都多過眼點好多, 要嘥多啲能量製造同供養多啲細胞, 仲要是但一樣發育有問題隻眼就廢咗, 咁樣算係進步定退步?
用"眼點變成眼"證明生物係進化唔係演化, 但係再細分落去, 貓眼夜視能力勁但近視同睇唔到咁多顏色, 人眼睇彩色一流又控制到焦距但夜晚視力好差, 魚同昆蟲甚至睇到UV, 咁呢幾種眼喺眼點>眼呢個進化史上分別佔據咩位置? 應該係貓眼進化成人眼, 定係掉返轉?

非理科出身，睇到呢度覺得好精彩

生物基因突變點樣分好壞？由人去分？
進化定演化定神神化化都係人對呢個現象既描述 用咩terms會對呢個突變現象有咩影響？

應該係貓眼進化成人眼
應該係人眼進化成貓眼
應該係貓眼人眼同時出現

以上三種又對神神化化論有咩沖突？

「二疊紀講完喇？吓？」
梗係未。
前面，我講左二疊紀之中，合弓綱既盤龍目以及合弓綱既獸孔目既故事。
我講左獸孔目係點崛起，引申出日後既哺乳類。

但我講過早期爬行動物，
分成2大分支︰合弓綱(Synapsida) + 蜥形綱(Sauropsida)。

蜥形綱(Sauropsida)呢？
佢點樣演化？
點樣慢慢變成之後三疊紀(Triassic)，侏羅紀(Jurassic)，白堊紀(Cretaceous)既
恐龍呢？

關於恐龍既故事，
我地move on去下一個post繼續

[古生物/多圖] 有無人傾下古代生物？包你目不睱給！(恐龍篇!!!!)

到時見！